BELKİ DE BİR DENİZ FENERİYİM

Benim gibileri görmek zordur. “Ruhunla göreceksin!” Öyle demişti annem. Bunu başarabilen pek az doğrusu. Zaten görseler ne olacak ki? Fark etmez.

Her yerdeyiz. Çoğuz, hem de pek çok...

Bazen saydam olduğumu düşünürüm. Bana bakarlar, bakışları içimi delip geçer. Mesela, arkamda ağaç varsa o görünür, duvar varsa o görünür. Ben görünmem ama. Çünkü ben onlara göre yokum, yokmuşum yani. Su gibiyim. Hayır hayır, aslında ben bir hayaletim! Yani öyle olmalıyım. Yoksa niye ben yokmuşum gibi davransınlar ki?

Otizm kelimesini beş yaşındayken duydum ilk. O gün, annem okula götürüyordu beni. Parkın yanından geçmemizi istedi. Her zaman gittiğimiz yol orası değildi. İstemedim. Bağırdım, tepindim... Çeke çeke sürükleyerek oradan geçirdi beni. Ama o yol her zaman geçtiğimiz yol değildi ki!

Hiç deniz feneri gördünüz mü? Işığı ile denizi aydınlatır... Aydınlatmaz. Lambası döner çünkü. Dönen şeyleri çok severim. Fener ışığı uzaktan bakınca hem görünür hem görünmez. İşte, ben de onun gibiyim. Belki de bir deniz feneriyim.

Bazen annem de beni göremiyor diye üzülüyordum. Okula diye evden çıkıp hastaneye varmıştık. Neden gittiğimizi anlamamıştım. Doktor uzun uzun ve bir sürü konuşmuştu. Canım sıkılmıştı. Odada oyuncaklar vardı. Hep beni izledi. Ben bakmadım ama! Bakmam hiç. Göz göze gelmek istemem. İstesem de yapamam zaten. Denedim, olmadı.

Bana, “Oyuncak ayı nerede, gösterir misin?” diye sordu. “İşte orada!” dedim. Ama ağzımdan öyle çıkmamış. “Iıııııhh!” demişim. “Konuşamıyor!” dedi. Beş yaşındaysan konuşursun çünkü. Çok soru sorarlarsa kulaklarımı tıkardım. Hâlâ yapıyorum bunu. Gürültüyü hiç sevmem. Kafam karışıyor o zaman. Önüme bir kâğıt koydular. Yanlarında şekiller vardı, sanırım aynını çizmemi istediler. Çok güzel kareler, üçgenler çizdim. İstemediler ama bir çocukla anne de çizdim. İşim bitince başımı kaldırmadım. Öne arkaya sallanarak bekledim. Burası bizim ev gibi değildi. Korktum, hem de çok... Kâğıdı önümden aldılar.

“Kızınız şekillerden hiçbirini çizemedi! Sayfanın tamamını üst üste karalamış.”

Ama çizmiştim, hem de çok güzel çizmiştim. Annemle kendimi de... Sonra daha çok konuştular. Ben sallandıkça hızlandım. Rahatlıyorum öyle yapınca. Yuvarlak şeylere bayılırdım. Kapak çevirmeyi çok severdim. Olsaydı çevirirdim, döndürürdüm onu. Dönerken çıkardığı “tıkırrrrr tıkır tıkır tıkk” sesi bana iyi gelirdi. Dönmesi bitinceye kadar gözlerimi ayırmam, bakardım. Sonra bir daha, bir daha... Bütün gün yapabilirdim bunu! İşte, bunu anlatıyordu annem doktora. Ne uslu çocuksun, derlermiş önceden. Ama öyle olmakla ilgisi yokmuş.

“Dönen cisimlere ilgisi varsa, sürekli kapak çeviriyor, çamaşır makinesinin dönmesini izliyorsa bu otizmin belirtileri olabilir,” dedi doktor. Bir de yelpazeden bahsetti. Ellerini açıp yelpaze yaptı. “Hafif ve ağır,” dedi. Başparmağı ağır, serçe parmağı hafif; otizmli olan anlamına geliyormuş. İnsanın parmakları ağır olur mu hiç? diye düşündüğümü bugün gibi hatırlıyorum.

PENCEREDEKİ KUŞ

Tık tık tık...

Ses, kollarımın üstündeki tüyleri titretiyor, içim ürperiyordu. Süzülerek derimin altına giriyor, oradan kalbime çarpıyor, annemin kalbimde bulunduğunu söylediği bam teline dokunuyordu. Cızzz diye bir ses duyuluyordu. Bam teline dokunmanın ne olduğunu, dünyanın en zeki insanı bile anlayamaz diye düşünüyordum. Bir keresinde bunu anneme sormak istedim, çünkü ne zaman kulaklarımı kapatsam gürültüden korkmuşum demektir. Ya da sinirlenmişim... Her saat başı, yuvasından çıkıp öten o kuşu da bu yüzden sevmiyordum.

Genellikle, düşüncelerim düz bir yol gibidir. Başını ve sonunu, hangi düşüncelerin yol aldığını rahatlıkla görebilirsiniz. Aklımdan geçenlerle ağzımdan çıkanlar hiçbir zaman aynı olmadığından şansımı denemeye karar verdim. Belki ilk kez başarabilirdim...

Aklımdaki soru, “Anne, bam teli ne demek?” iken, ağzımdan çıkan, “Anne... cızzz...” oldu. Yine becerememiştim. Düşüncelerimden bazısı yoldan sapmış olmalıydı.

“İçin mi ürperdi kızım? O cızlayan şeye bam teli denir... Yani, bir şey seni çok kızdırdığında sabrının kalmayacağını düşünürsün ya... Böyle bardaktan taşan su gibi olacağını düşünürsün... Off, nasıl anlatayım ki kızım ben sana bunu? Keşke daha önce hiç demeseydim!”

Bam telinin ne olduğunu, nerede kullanmak gerektiğini çok sonra öğrendim.

Tık tık tık...

Ses, odacıklardan çıkıp soluk borumu rüzgâr gibi yaladı, oradan mideme kadar indi. Midemdeki yemeklerle dans edip onları hoplattıktan sonra kulaklarıma doğru ilerledi.

Tık tık tık...

Orada, camın dışında gerçekten bir kuş mu vardı? Yoksa ağaçtan sarkan dal mı vuruyordu?

Sessizlik...

Yapabilseydim beşe kadar saymayı becerebilirdim. Önceki sayıları atlarsam bunu sadece ben, dolabın üstündeki mavi fil ve geçen sabah yastığımın altına sakladığım kuş tüyü bilecekti. Beş! diye içimden geçirerek çıplak ayaklarımı soğuk zemine indirdim.

Başımı yerden kaldırmadım. Geriye dönüp baktığımda ayaklarımın zeminde buhar yaptığını gördüm. Durdum öylece. Artık ben yürümüyordum, izler yürüyordu. Yanımdan geçerek, camın önüne kadar gidip orada durdular. Silinmiyorlardı. Bu bir işaret miydi? Eğer öyleyse gözlerim, yuvalarından fırlayacak; göreceklerinden korkacağı için pılını pırtını toplayıp beni terk edecek diye düşündüm. Çığlık attığımı düşünmüştüm ama sadece hırıltı çıkarabildim. Yavaşça ilerleyerek başımı kaldırdım. Gri tüylü kuşla göz göze geldik.

Tık tık tık...

Camı açmamı istiyordu. Ya da içeri girmek, başka bir yaratığa dönüşüp beni yemek! Bir kuş insanı yer mi hiç?

Derin bir nefes aldım. Pencereyi yavaşça açtım.

“Guurrr gu guk gurrrr! Bir hafta sonra bugün, gündüz saat 4.38’de Eski Ev’de bekleniyorsun. Sık sık görüşeceğiz Mila! Gurrr gu guk gurr!”

Kendi etrafında dönüp kanat çırparak havalandı. Ardında bir tüy bıraktı. Daha önce camın önünde bulduklarımın aynıydı. Çok güzel uçuyordu.

“Unutma! 4.38’de... İşaretlere kulak ver Mila! Onlara inan!”

Kuş tüyünü alıp yastığımın altına sakladım. Tek kelime etmedim, zaten istesem de edemezdim. Bilirsiniz ya, düşüncelerle ağızdan çıkanlar meselesi... Anneme olan biteni anlatabilmek isterdim ama henüz bunu yapamıyordum. Bir gün ben de konuşabilecektim. Anneme onu sevdiğimi söyleyebilecektim.

Belki de gözlerine bakıp ona sarılabilecektim...

ESKİ EV’DE İLK DERS

Babamla annem boşandılar. Annem durumu bana şöyle açıklamıştı:

“İkimiz de seni çok seviyoruz. Ama anlaşamadığımız ve sürekli tartıştığımız için boşandık. Bundan sonra iki ayrı evin olacak. Babanı hafta sonları görebileceksin. Ayrılsak da her zaman senin yanında olacağız.”

Ben iki evim olsun istemiyordum! Bir ev üçümüze de yeterdi! Boşanmak da ne demekti? Sormak istiyor ama gözlerimi yere dikip sadece dinliyordum. Neden konuşamıyordum? Annem, nedenini soranlara, babamın da geç konuştuğunu söyler dururdu. Ona çekmişim, öyle diyordu.

“Bir gün bu kız hepimizi şaşırtacak! Biriktiriyor, hepsini birden dökecek içindekilerin.”

Neden özel eğitime gitmem gerektiğini anlayamıyordum. Doktorlar ve hastaneler arasında gide gele neredeyse altı ay geçmişti. Kopuk kopuk da olsa bazı şeyleri söyleyebiliyordum. En azından ben öyle düşünüyordum. İlk ders için Eski Ev’e gittiğimizde buranın hiç de okula benzemediğini düşündüm. Kapının üzerinde bir tabela vardı ama okuyamıyordum. İki katlı bir binaydı. Ağaçlar, ikinci kata girmek ister gibi dallarını balkona dayamıştı. Yaprakların gölgesi yere düşüyor, rüzgâr esince güneş dalların arasından göz kırpar gibi oluyordu. Burada kesin sincap vardır, diye düşündüm.

Saat kaçtı? 4.38 olmuş muydu? Ayaklarımıza naylon torba geçirip içeri öyle girdik.

“İçerisi temiz kalsın diye giyiyoruz kızım. Galoş deniyor bunlara.”

Annem elimi sıkıca tuttu. Doktora götürdüğünde de aynı şeyi yapmıştı. “Bal teknelerine mi düştün sen?” diyerek onları sık sık öptüğünden, ellerimin çikolata ezmesine dönüştüğünü ya da üzerinden ballar damladığını hayal ettim. Bu arada balı biliyordum da teknelerin içinde taşındığını bilmiyordum. Teknelerin suda yüzdüğünü, arabanın karada gittiğini evdeki kitaplardan biliyordum.

“Adım Melis! Bu küçük sincap da kim?”

Çok şaşırdım! Bahçede görürüm diye düşünürken ben sincap oluvermiştim. Elimi arkama götürüp kuyruğum çıkmış mı diye kontrol ettim. Annemin dediği gibi, Tanrı’ya şükürdü! Ne sivri dişlerim vardı ne tüylerim...

“Hadi bakalım Mila, seninle biraz konuşalım. Bak içeride neler var! Siz de benimle gelin lütfen. İlk dersi birlikte yapacağız.”

Elimi sıkıca tutan iki kişi oldu. Biri zaten yetiyordu. Canım sıkılıyordu, bana dokunmasınlar istiyordum. Ellerimi kurtarmak için çırpınıyor, bundan hoşlanmıyordum! Annem ne olduğunu anlayamadığım bir duygudan dolayı öyle davranıyordu. Adının Melis olduğunu söyleyen de beni sincap zannediyordu. Kaçıp gitmemden, ağaçlara tırmanmamdan korkuyordu.

Yerde, kafamın içindekine benzeyen yollar vardı. Ama bunlar, üzerinde biraz yürüdükten sonra kollara ayrılıyordu. İçeride, üzerinde delikler olan tahta bir masa ve iki sandalye, değişik oyuncaklar, halkalar vardı. Melis, elime iğne gibi bir şey vererek beni tahtanın önüne götürdü.

“Bak, işte böyle yapacaksın. Deliğe sokacaksın!”

Sonra beni denge tahtasına götürdü.

“Üzerinde dört adım yürüyebilirsin. Sana güveniyorum Mila. Birlikte sayalım mı?”

Keşke aklımda tutabilsem, diye düşündüm. Saymayı bilmediğim için yeryüzünde var olan tek sayı benim için beşti! Yeryüzüne Dünya dendiği, annemin her gün okuduğu kitapta geçiyordu. O kitabı okumasını sevdiğimi söyleyemesem de o beni anlıyor, hep okuyordu.

Ben bir oraya bir buraya koşturarak, deliklerden iğne geçirip yukarıdan aşağı düz çizgi çekmeye çalışırken annem bizi izliyordu. Arada, “Hmmmm,” diyordu.

ÖRÜMCEK KARDEŞ ÖYKÜSÜ

Eski Ev’deki ilk dersin sonunda Melis bana bir öykü anlattı. Sonra ellerini örümcek yaptı, ben kalbim pıt pıt atarken bekledim.

“Başlayalım mı Mila? Bir varmış bir yokmuş. Bir örümcek kardeş varmış.”

Avucunun içini havaya kaldırarak parmakları ile masada yürümeye başladı. Tıpkı bir örümcek gibi.

“Örümcek kardeşin karnı acıkmış.”

Eliyle karnını ovuşturdu. Ben de onu taklit etmeye başladım.

“Yiyecek bulmak için merdivenlerden yukarı çıkmış; tıkır da mıkır, tıkır da mıkır...”

Örümcek yaptığımız ellerle yukarı çıkar gibi havada yürüme hareketi yaptık.

“Kapıyı açmış.”

Avuçlarımızdan birbirine birleştirdiğimiz ellerimizi açtık.

“Aaa! Ne görmüş?”

Ağzımızı kocaman açtık. Ben devam ettim: “Kıkır da mıkır, kıkır da mıkır...” Bu, Melis’in çok hoşuna gitti, bana sevgiyle gülümsedi.

“Yağmur yağıyor.”

Parmaklarımızı piyano çalar gibi yapıp havada yukarıdan aşağı doğru indirdik.

“Şimşek çakıyor.”

Bir sürü alkış yaptık. Çıkan ses, şimşek gürültüsüne benzemiyordu.

“Hemen kapıyı kapatmış.”

Ellerimizi şak diye havada birleştirip kapattık.

“Çok korkmuş.”

“Hhhii!” diye korkma sesi çıkardık.

“Merdivenlerden aşağı inmiş.”

Parmaklarımızı piyano çalar gibi havada yukarıdan aşağı indirdik.

“Yağmur bitene kadar uyumak istemiş.”

Avuçlarımızı birleştirip yanağımızın yanına yapıştırdık. Gözlerimizi kapattık.

“Sonra uyanmış.”

Gözlerimizi açıp kollarımızı iki yana gererek esneme hareketi yaptık. Ben gerçekten esnedim. Melis gülümseyerek bana uzandı. Saçımı okşamak istediği o anlardan birini yaşıyorduk yani. Ama sevmediğimi bildiğinden vazgeçti.

“Tekrar merdivenlerden yukarı çıkmış. Tıkır da mıkır, tıkır da mıkır.”

Hareketimizi yaptıktan sonra ben ekledim: “Kıkır da mıkır, kıkır da mıkır...” Melis’i tekrar güldürmek istemiş ve bunu başarmıştım.

“Kapıyı açmış.”

Avuçlarımızdan birleştirdiğimiz ellerimizi açtık.

“Aaaaa... Ne görmüş?”

Ağzımızı kocaman açıp şaşırdık.

“Yağmur bitmiş.”

İki elimizi silkeleyerek bitti hareketini yaptık.

“Güneş açmış.”

Kollarımızı iki yanımızda aşağıdan yukarıya doğru açtık. Bu hareketi yapınca iyi geldiğini bugün gibi hatırlıyorum. Öykü mü anlatıyor, spor mu yapıyorduk; birbirine karışıyordu.

“Örümcek kardeş, yolda yürümeye başlamış.”

Parmaklarımız ile masada yürümeye başladık.

“Önce Mila’yı yemiş.”

“Ham ham ham...” diyerek parmaklarımızı ağzımıza götürdük. Çok eğlenceli gelmişti.

“Doymuş mu? Hayııırr!”

Başımızı kararlı bir şekilde iki yana salladık.

“Sonra Melis’i yemiş. Ham ham ham.”

“Doymuş mu?”

Ben başımı öne arkaya evet anlamında salladım.

“Bittiiii!” diye aynı anda bağırdık.

Keşke her dersimiz böyle geçse! diye içimden geçirdim.

TANRIM! SÖZ, ŞEKİLLERİ ÇİZECEĞİM!

Örümcek kardeş öyküsünü bitirdikten sonra, Melis bana doğru eğildi. Fısıldar gibi, pamuk gibi konuştu:

“Çok yeteneklisin Mila. Güzel sanatlara çok yatkınsın. Güzel sanatlar nedir, biliyor musun?”

Hayır anlamında başımı salladım. “Ama... güzeller... değil mi?” dedim. Gülümseyerek elini kalbimin üstüne koydu. İlk kez böyle yapıyordu.

“Evet canım. Ayrıca bu hareket de bizim sarılmamız anlamına gelsin, olur mu?” diyerek bana güzel sanatların ne olduğunu anlattı.

“Şimdi çıkmam gerek, annenle konuşacağım, ona bazı notlar vereceğim. Bir hafta sonra görüşmek üzere küçük sincabım.”

O, kapıdan adımını atar atmaz sinir bozucu bir sessizlik oldu. Odada ben, oyuncaklar, masanın altındaki kutu ve başımın üstünde vızıldayan sinekten başka kimse kalmadı. Aklımdan düşünceler geçti, yapraklar geçti... Bir rüzgâra kapılmış gibiydiler.

“Kimse yokken güvende olduğunu düşünüyor!”

Etrafıma bakındım. Konuşan sinek miydi? Mutsuz oyuncak ayı mıydı?

“Davetimizi almış olmalıydı!”

Duvarın köşesine geçerek bacaklarımı göğsüme doğru çektim. Başımı dizlerimin arasına sakladım. Kaplumbağaları bu yüzden mi seviyordum? İçine saklanıp kaybolacağım bir kabuğum olsun isterdim.

“Mila henüz hazır değil! Kutuyu açmaya cesareti yok! Bunu Paz’a söylemeliyiz!”

Titremeye başladım. Kapı açılsın, Melis içeri girsin istiyordum. Onunla uzun uzun konuşamasam, gözlerine bakamasam da yanıma gelsin istiyordum.

“Tanrım!” diye iç geçirdim, “geçen gün o köşeli şekilleri çizmeliydim! Yapabilirdim ama bunu istemedim. Şimdi, tam şu anda, öğretmenimi içeri gönderirsen, sana milyonlarca şekil çizebilirim!”

Annem sürekli, “Tanrım, Tanrım!” diye evin içinde koşturup anlamadığım şeyler söylediğinden, içimden ona şöyle yakardım:

“Sevgili Tanrım,

Annemin en iyi arkadaşı olduğunu biliyorum. Bana, görünmediğini ama onu duyabildiğini söylüyor. Bazı istekleri yerine getiriyormuşsun. Mesela ben, akıllı bir çocuk olmak, şekilleri çizebilmek istiyorum. Bir sürü madalyam olsun! Bir de parkta ona cevap vermediğim için, bana aptal diyen çocuğun bıyıkları çıksın! Hem de kulaklarının içi sinekle dolsun! Ben bugün bunu istiyorum. Hayır hayır, vazgeçtim! O kadar da değil! Ne zaman aptal derse ya da kötü başka bir şey söylemek isterse ağzından cik cik kuş sesleri çıksın!

Seni ne zaman görebilirim?

Evimize ne zaman geleceksin?

Tanrım! Söz, şekilleri çizeceğim!”

ANNEM ÜZÜLSÜN İSTEMİYORDUM

Beni çekiştire çekiştire Eski Ev’e getiren annemin sabrı bazen taşıyordu.

“Şu kapının önüne geldik mi içinde taş varmış gibi ağırlaşıyorsun. Çömelme yere, kalk; geç kalacağız derse! Mila, kalk dedim sana!”

Paz diye bir çocuk vardı ve ben onu kimseye anlatamıyor, korktuğumu anneme nasıl belli edeceğimi bilemiyordum. Görmediğim birini nasıl açıklayabilirdim? Ayaklarımı sürümeye başladım, bahçenin kapısındaki demire sıkıca tutundum. Diğer kız çocuklarına benzemiyordum, oldukça güçlüydüm.

Güçlüymüşüm yani, öyle diyordu babam. “Son dakika fikir değiştirmişsin sen annenin karnında; erkek olacakmışsın, kız olarak dünyaya gelmişsin. Aslan kızım benim!” “Bir oğlum olsun isterdim,” diye o kadar çok söylüyordu ki kız olarak doğduğum için kötü hissediyordum.

Cuma günlerini iple çekiyordum. Onu sadece iki gün görmek asla yetmiyordu. Bazen, kapıya beni almaya geldiğinde hastaysam ya da babamın içeri girmesini istiyorsam ağlamaya başlıyor, koltuktan kalkmıyordum. Böyle zamanlarda annem benimle baş edemiyordu. Sadece, “Iııııh!” diye bağırıyordum...

“Gelmek istemiyor Serkan. Bu seferlik böyle olsun.”

Sonra kapı çarpılır, apartmanda sadece biz yaşıyormuşuz, terk edilmişiz gibi güçlü bir ses çıkarırdı. Evimiz yıkılacak sanırdım. Annem yanıma gelirdi. Gülüşü, beynimdeki çantada sakladığım kartlardakine benzemezdi.

“Mısır patlatayım mı kuzum? Biraz çizgi film izleriz.”

Bunları söylerken dünyanın en üzüntülü annesi olurdu, en yaşlı annesi...

Sonra televizyonun sesini sonuna kadar açardı. Böylece mutfaktayken hıçkırıklarının duyulmayacağını zannederdi.

Ardından evreni bir gün yutacağı söylenen kara deliğin içinde kaybolur giderdik... İşte, o kara delik duygusunu Eski Ev’in kapısında da yaşadık.

“Senin için ne kadar uğraştığımı görmüyor musun? Tek başıma hem de! Şimdi hemen ayağa kalkacaksın ve o derse gireceksin! Anlaşıldı mı?” diyordu omuzlarımı sarsarken. Bazen yanağıma bir tane yapıştıracak diye düşünüyordum.

Annemi üzmek istemiyor ama korktuğumu nasıl anlatacağımı bilmiyordum. Elleriyle sıkıp canımı yaktığı omuzlarımdan birini bırakınca sıra bana geliyor, ileri geri sallanıyordum. O sırada Melis bahçeye çıkarak yanımıza geldi.

“Küçük sincabım, neyin var? Anlat bana. Ders yapmak istemiyor musun yoksa?”

O gün Eski Ev’e son gidişim oldu. Annem ile Melis bir şeyler konuştular, çalışma yapmadan eve döndük.

Ders akşam evimizde yapıldı ve bundan sonra da öyle devam edecekti. Kutu ve Paz olmadığı sürece her şeyi yapmaya razıydım.

“Evde olunca daha rahat hissediyorsun, değil mi küçük sincabım? Hadi bakalım, ders zamanı, tekrar et: Bu bir fil - bu bir pil, bu bir at - bu bir ot. Bu bir tel - bu bir kel. Bu bir kereviz - bu bir ceviz.”

Melis’in söylediklerini tekrar ederken arada camdan dışarı bakıyordum. Bahçeden çocuk sesleri geliyordu.

“Leylek leylek havada. Yumurtası tavada. Çağır gelsin, et yesin. Et yemezse ot yesin. Dinliyorum seni Mila.”

Neden onlar da özel eğitim almıyordu? Başımı azıcık uzatıp ne oynadıklarını görmeye çalıştım.

“Öhöm öhöm! Başın bana dönsün lütfen! Arkamdan devam etmeni istiyorum. Domates, ambulans, helikopter, motosiklet, bıçak.”

“Dodomes, ambuyans, helipokter, motorbisiklet, bışak.”

“Çok tatlı söylesen de doğru okunuşları bunlar değil canım. Hadi devam edelim, düzeltebiliriz.”

Ne kadar devam ettik, hatırlamıyorum. En sonunda doğru söylemeyi başarmıştım. Melis ile birbirimizin kalbine dokunarak sarıldık.

“Şimdi çoraplarımızı değiştirelim mi? Ben kendiminkini yanımda getirdim. Hadi, sen de çekmeceden al bir tane.”

Derslerimiz bazen garipleşebiliyordu. Düşünsenize, çorap değiştiriyor, pipetle su içmeyi öğreniyor, kâğıt şeritleri makasla ikiye kesiyorduk. Hatta normal çocukların basitçe yaptığı fermuar açma kapamayı bile çalışıyorduk. O zamanlar bunlar bana çok zor geliyordu. Yani ince motor becerisi olayı, anlarsınız ya.

Şu hiç sevmediğim, dünyanın en küçük boncuklarını ipe geçiriyorduk. Melis söylüyor, ben yapıyordum.

“İpi tut Mila!” O kadar inceydi ki, parmaklarımın arasında bir ip var mı, yok mu kimse anlayamazdı.

“Eveeet, boncuğu tut.” Al işte, boncuk da bir o kadar minikti.

“İpi yavaşça boncuğun içinden geçir.” Off, çok zordu. Elimdekileri fırlatmak, oyuncakları yerden yere vurup kırmak istiyordum.

“İpin ucunu tut ve boncuğu ipten aşağı doğru kaydır.”

Kolaydı sanki! Sonunda yapıyordum ama bir de bana sorun.

“Lütfen” ve “teşekkür ederim” demeyi bile Melis’ten öğreniyordum. Resimli masallar okuyor, Daha Dün Annemizin Kollarında şarkısını söylüyor, bu benim oyuncağım, bu senin kalemin diye tekrarlıyorduk. Ben başardıkça Melis, gülen yüz etiketlerini ellerimin üzerine yapıştırıyor, bazen bana yıldız veriyordu. Onları dolabımın üstüne yapıştırıyor, böylece gökyüzünü odamın içine taşımış oluyordum. Bana, “İşte bu yıldızlar kadar parlak ve güzelsin. Hem de çok zeki bir sincapsın. Ne çabuk öğreniyorsun,” diyordu, sonra kalplerimize dokunuyorduk. O zamanlar dünyanın en normal çocuğu gibi hissediyordum.

Evimizdeki ilk dersin sonunda pek de hoşlanmadığım bir şey yapmıştı.

“Küçük sincabım, bak sana ne getirdim. Az kalsın unutuyordum. Eski Ev’de sürekli ona bakıyordun; çok beğendiğini düşündüm.”

Elinde kutuyu görünce ondan kurtulamayacağımı, Tanrı’nın bazı istekleri tamamen yanlış anladığını düşündüm.

Paz’ın kutusu odamın tam ortasına bırakılmıştı.

Can sıkıcı ve korkutucu...

Gece olduğunda onunla yüzleşmeye karar verdim.

GECE VE PAZ

Yorganımı burnumun üstüne çektim, parmaklarımın ucu dışarıda kaldı. Her an bir ses duyacağımı düşünerek tetikte bekliyordum. İlk çıt duyulduğunda tamamen örtümün altına girebilecektim. Karanlıktan korktuğumdan, yatarken açık bıraktığım yerküre lambama gözlerimi devirerek baktım. Ara sıra yönünü çevirmeyi sevsem de Türkiye’nin olduğu taraf benim göz hizamda olurdu. Tam, bir uçağa binip haritanın üzerinde uçmaya hazırlanırken ansızın önüme bir kedi düşmüş gibi korktum, yorganın altına saklandım.

“Heey Mila, duyuyor musun? Sana sesleniyorum! Çık oradan çabuk!”

Sıcaktan hoşlanmazdım ve örtünün altı hamam gibi olmuştu, nefes almak zorlaşmıştı.

“Bizi duymuyor gibi davranamazsın! Şimdi hemen yataktan kalk ve tembel ayaklarını buraya getir! Kutuyu senin açman gerek! Bizim iznimiz yok!”

Terden alnıma yapışmış saçlarımı çekerek derin bir nefes aldım. Ağzımdan alev çıkacak, yatağımı da evimizi de yakıp küle dönüştürecekti. Annemin arkadaşı Tanrı, sadece bazı istekleri yerine getirmeyip insanları koruduğuna göre, ona yalvararak ayağa kalkabilirdim.

“Lütfen kutuyu açarken beni bir lokmada yutmasına izin verme!”

Önce örtüyü kaldırdım, her şey olması gerektiği yerdeydi. Kutu dışında... Gece lambamdan biraz uzaktaydı. Sürekli kıpırdıyor, içeriden vurma sesleri geliyordu.

Sonra ayaklarımı buz gibi zemine bıraktım. Tanrım sana kutsal saygılarımı gönderiyorum ama belki de çocukları kutunun içine hapsetmemelisin, sen yapmadıysan da onları kurtarmalısın. Yavaşça yürüdüm, burnumu kutuya dayadım.

“Hadi, çabuk aç artık!”

Ürkekçe kapağı araladım. Odamın içi ışıkla doldu, güneş doğdu.

“Sonunda! Guurrr gu guk gurrr!”

Gri güvercinler kanat çırpıyordu...

“Yol açın, Paz’a yol açın. Yeni arkadaşı ile tanışmak için geliyor!”

Borazan sesi işitildi. Annem uyanacak, kapıyı açarak bana kızacak diye endişelendim. Saatin içindeki her iki çubuk da 10’un üstünde duruyordu. Tabii o zamanlar sayıları ve saymayı pek bilemesem de öyle olduğunu net hatırlıyorum. Güvercinler ağızlarına aldıkları küçük, kırmızı üçgen bayrakları sağa sola sallamaya başladılar.

“Bıraktığımız tüyleri yastığının altında sakladığını biliyoruz Mila. Bundan sonra Paz ile konuşacaksın. Yol verin,” diyerek başlarını öne eğip selam duruşa geçtiler.

“Sonunda kutuyu açmaya cesaret ettin. Ben Paz! Senin gibi çocuklara görünürüm, yani bazen, görmek isteyenlere...”

Gözlerim, geçen gece annemle gördüğümüz dolunay kadar parlak ve kocaman oldu. Bu kadar küçük bir kutunun içine nasıl sığmışlardı?

“Lütfen dene, benimle konuşabilirsin. Hadi, azıcık dudaklarını aralaman yeterli.”

“Benim gibi mi?” diyebildim, mırıldanmaya benzeyen tonlamayla.

“Evet, senin gibi, farklı olanlarla. Her çocuğa göre ismim değişir. Senin için adım Paz. Annen seni karnında taşırken kulaklıkları karnına dayar, bir İspanyol şarkısını dinletirdi bize. Sen hatırlamazsın tabii. Şarkının adı Paz’dı.”

Ona bakarken aynaya bakıyor gibiydim. Sadece saçlarımızın uzunluğu farklıydı, onunkiler kısacıktı. Kutunun içinde ben, dışında Paz olsaydı her şeyin daha kolay olacağını aklımdan geçirdim. Daha güvende hissedebileceğimi...

“Yer... değişelim mi?” dedim ona. “Burası... beni çok ürkütüyor, her şey... çok hızlı ve karmaşık.”

O anda odamın kapısı aniden açılınca yerimden fırladım.

“Kızım, yatmadın mı sen hâlâ? Konuşma sesleri duydum diyeceğim amaaa... Üst kattan geliyor sanırım. Hadi yat artık.”

YEDİ YÜZ OTUZ GÜN

Annem tam iki senedir özel eğitime devam ettiğimizi, bunun yedi yüz otuz gün yaptığını söylüyordu. Bana sürekli, “Bu kim? Bu ne? Ne işe yarar? Bununla ne yaparsın?” gibi sorular soruyor, oynaması hiç de zevkli olmayan oyuncaklar alıyordu. Bir ipe sürekli renkli boncuklar geçirmemi istiyordu. Ben o ipe boncuk geçiriyordum, ip sanki boğazıma dolanıyordu. Çok sıkılıyordum.

“İnce motor becerilerini geliştirmemiz gerek kızım! İleride her şeyi tek başına yapabilmen için. Bunu sen de çok istersin, değil mi?”

İnce motor nedir diye çok kafa yoruyordum. Annem benimle anlaşılmaz konuşsun istemiyordum. Motorların arabalarda olduğunu biliyordum. İçimde bir yerlerde böyle bir makine vardı demek! Çalışabilmesi için onu boncuklarla beslememin gerekmesi, ayakkabılarımın bağcıklarını kendim bağlamazsam onun yerle bir olacak olması beni çok üzüyordu. Bu, kafamın karışmasına neden oluyordu. Motor dediğin arabada olurdu, belki elektrikli süpürgede. Hiç istemesem de doktorculuk oynadığım oyuncakta, bir insanda neler olması gerektiğini az çok biliyordum. Kalp vardı, beyin, mide vardı. Daha bir sürü şey... Ama ince motor yoktu. Hatta kalını bile...

Hep okula gidiyordum! Parka gitmek, top oynamak, çimenlerin üzerinde koşmak istiyordum. Artık sorulan sorulara cevap verebiliyordum. Mesela, “Hayır, istemiyorum,” diyebiliyordum. Çok hızlı gelişme gösteriyormuşum. Hızlıymışım yani. Oysa bana göre bir kaplumbağadan farkım yoktu.

Ölünceye kadar okullara, özel eğitimlere gideceğimi düşündüğüm bir sabah, oflayarak okulun servisine bindim. Annem bindirdi yani. İçerisi her zamanki gibi çok gürültülüydü. Yüksek sesle, anlamadığım şeyler söyleyen şarkılar çalıyordu. Cam kenarına oturdum. En arkaya. Orası benim yerimmiş.

Yanımda boş koltuklar vardı ama kimsenin oturmasına izin vermiyorlardı. Hem seviniyor hem üzülüyor, aslında arkadaşım olsun istiyordum. Belki de tahtalarımdan biri gerçekten eksiktir diye düşünüyordum. Kulaklarımı tıkıyordum. “Mmmm,” diyerek ortamdaki sesi bastırmaya çalışıyordum. Servis sallandıkça uykum geliyordu. Sonunda uykuma yenik düşüp gözlerimi kapattım.

Her şey çok sakin oldu...

Yumuşak oldu...

Güvenli oldu...

Sonra birden gözlerimi açtım. Serviste kimse yoktu. Ayağa kalktım. Kapıyı açmaya çalıştım. Kilitliydi! Neden beni burada tek başıma bırakmışlardı? Aslında bir hayalet olduğuma o gün kesin olarak inandım! Beni görmüyorlar, unutuyorlar, benimle konuşmuyorlardı. Ağlamaya başladım, camlara vurdum, bağırdım, çığlık attım. Çok korkuyordum. Daha önce bir yere kilitlenmemiştim. Bu kadar yalnız bırakılmamıştım. Beni unutmuşlardı! “Sonsuza kadar bu servisin içinde kalacağım,” diyor, annemi göremeden öleceğimi düşünüyordum. Ölümün ne olduğunu pek anlamasam da gidilince asla geri dönülmeyecek bir şey olduğunu kavrayabiliyordum.

Ben camlara vurup çığlık atarken okulun kapısından şoför ile öğretmenim koşarak çıktı. Kapının kilidini açıp beni çıkardılar. Hıçkırıklara boğulmuştum, nefes alamıyordum.

“Ah, seni serviste unuttuk, çok özür dileriz kızım! Lütfen korkma! Ama sen de, ben buradayım, demedin ki hiç!” diye aynı şeyleri tekrarladı öğretmenim.

İnsan, dişlerini fırçalamayı unutabilirdi, kalemini evde unutabilirdi! Ama bir çocuk serviste ya da sokakta unutulabilir miydi? Ben görünmez değildim ki! Tahtaları eksik olanın, beni serviste unutanlar olduğunu düşündüm. Uzun uzun konuşamıyor olabilirdim ama düşünebiliyordum. Bir çocuğun serviste unutulmaması, üzerine kapıların kilitlenmemesi gerektiğini anlayabiliyordum. Bunun çok korkunç olduğunu herkes bilebilir diye düşünüyordum.

Sonrasında ne mi oldu? Annem o gün aceleyle okula geldi. Öğretmenlere, müdüre kızdı, bağırdı. Beni o okuldan aldı. Artık oraya gitmeyecekmişim. İlk başlarda serviste unutulmak beni korkutmuş olsa da içimden şöyle geçirdim:

Belki de ölünceye kadar okullara gitmeyeceğim.

EN KARANLIK NOKTA

Servis olayının üzerinden sekiz ay geçmişti ve biz ikinci kez taşınmıştık. Annem zaman konusunda her şeyi çorbaya çeviriyor, aklımdakileri bir kaşıkla iyice karıştırıyordu. “Ağaçlar çiçeklendiğinden beri iki ay geçti, meteor Dünya’ya çarpmadığından beri dört ay geçti (bir meteorun çarpacağı söylenmişmiş), İzmir’e bir gün kar yağar ve her yeri bembeyaz kaplarsa ancak o zaman sana tablet alırım,” gibi şeyler söylüyordu. Böyle konuşması anlaşılmaz oluyordu. Meteoru aklımda tutmak zor oluyor ve kar bir türlü yağmıyordu.

Annemin, boşandıktan sonra kendi odasını ve yatağını özlediğini düşünüyordum. Babamın yanına geri dönersek geceleri uyuyabileceğini ve içini çeke çeke ağlamaktan vazgeçeceğini zannediyordum. Biz otizmliler, ağlayan yüzü derslerimizde sık sık görmüşüzdür. Bunun üzgün olmak anlamına geldiğini kafamıza iyice soktuklarından, anlamak için normal olmaya hiç gerek yoktu.

Annem, evin içi karanlık olunca bunun bazı şeyleri saklamak için yeterli olacağını zannediyordu. O, geceleri ağlıyordu; ben o gözyaşlarının arasında boğulacak gibi oluyordum. Artık ağlamasın istiyordum...

İki büyük apartman bahçe içinde birbirine bakıyordu. Ortada ağaçlar, havuz ve bisikletleri koyacak yerler vardı. Ağaçların gölgesi, kalabalığa ve oraya buraya tekmeler savurmama yol açan seslere karşı sığınabileceğim bir yer gibi duruyordu.

İki, benim için kalabalık bir sayıydı. Benim dışımda ikinci birinin varlığı ürkütüyordu.

Güneşin hiç değmediği o en karanlık nokta sanki beni çağırıyordu.

Bizim oturduğumuz, caddeye yakın olan apartmandı. Annem sürekli aynı şeyleri söylüyordu:

“Ne kadar sık duyarsan o kadar iyi. Adresi ezberlemen lazım; neme lazım, çocuk hırsızları dolu etrafta. 9763 Sokak, Numara 342, Daire 4, Selviler/İzmir.”

“Neme lazım” ne demek anlayamıyor, neyin lazım olduğunu çok merak ediyordum. Sürekli tekrarlarsa adresi uzun buluyor, ezberleyemiyordum. Zaten söyler söylemez de unutuyordum. Çünkü ben o sırada hep camdan bakıyor, bahçede oynayan çocukları görüyordum. Bir hayalet olsam da görülebildiğimi hayal ediyor, böylece gerçek bir insan oluyordum. Normal bir çocuk oluyordum.

Hayatımda sürekli değişiklik olmasına rağmen özel eğitime hep devam ediyordum. Yaşamımın bu kısmında değişiklik olmuyor, her şey aynı kalıyordu.

Annem, uzun süredir eğitime devam ettiğim için komşu çocuklarla tanışabileceğime inandığını söylüyor, beni bahçeye indirmeye çalışıyordu.

Dün gibi hatırlıyorum, beni çekiştirip bahçeye çıkardığı sabah, hayat birden çok hızlanmıştı. Güneş bana, “Yeterince karanlıklarda saklandın, al sana, benden kaçabileceğini mi sanıyorsun!” dercesine gözümün içine giriyordu. O sırada, başımın üstünden teğet geçen topu yakalayan çocuk, tekrar ayağı ile vurunca top yüzüme çarptı. Her şey öyle hızlı oldu ki...

“Didem, Sinem! Kızım! Üşüşmeyin başına, sevmez!”

“Futbol topu ağır olur bir kere akıllım, ben söylemiştim! Onunla voleybol oynanmaz demiştim. Al işte, bütün beyin hücreleri öldü şimdi bu kızın. Artık o bir geri zekâlı olacak!”

“Çok biliyorsan getirseydin topunu. Nereden bileyim ben bunun pat diye ortamıza geçeceğini!”

“Nefes alıyor mu sence Cihan, baksak mı?”

“Oğlum, kızım çekilin diyorum, bir şey yok. Oğlum, adın ne senin, eğilme üstüne!”

Aynı kızdan iki tane görmek sinirlerimi zıplatıyordu. Üzerime eğilip burnunu burnuma sokacak kadar yaklaşan çocuk, zaten eksik olan tahtamı da beynimden söküp çıkarıyordu.

Güneş ter olup ensemden damlıyordu. Hava sıcak oluyor, ağır oluyor, sesler ağırlaşıyordu; üstüme biniyor, başım dönüyor, dünya dönüyordu; kusmak istiyordum.

“Iıııııhhhh!”

Düştüğüm yerde bebek gibi kıvrılmadan önce inleyerek o sesi çıkardım ve yumruk yaptığım elimi, üzerime eğilip bana yapışmak isteyen çocuğun suratına savurdum. “Çıt” diye bir ses çıktı; yüzüm, üstüm kan oldu. Burnu kanıyordu.

“Iıııııhhhh!”

Öne arkaya sallanıyordum; annem bana dokunmuyor, geçmesini bekliyordu, ben de geçmesini bekliyordum.

Ben sadece, o en karanlık noktayı istiyordum...

ŞUNLAR OLMADI

Cihan’ın burnunu kırmamın üzerinden tam altı ay geçmişti ve bu süre içerisinde şunlar olmadı:

1- Paz benimle konuşmaya çalışmadı, bana seslenmedi.

2- Başka kimsenin burnunu kırmadım.

3- Adresi ezberlemedim, çünkü her an taşınabileceğimizi

düşünüyordum. İşin aslı, ezberleyemiyordum.

4- Hiç arkadaşım olmadı. Kimseyle oynamak istemedim.

“Kemik kıran” diye gülüştüklerini bile duydum.

5- Babam, annemin evine hiç gelmedi ve evde kalmadı.

6- Hiç etek giymedim.

7- Hiç kedi okşamadım.

8- Annemin gözlerine bakmadım.

9- Daha pek çok şey olmadı.

Cihan’ın ailesi bize dava açmadı. Annem, onları inandırmak için uzun uzun konuşmak zorunda kaldığını, bunun çok zor olduğunu söylüyordu. “Lütfen, yumruk atmazsan iyi olur,” diyordu. Kimsenin burnunu kırmamalıymışım. Oysa ben sadece bahçedeki o en karanlık noktada olmak, Cihan’ı kendimden uzaklaştırmak istemiş, herhangi bir şeyi kırmak istememiştim.

Annem inatla beni bahçeye çıkarmaya devam ediyordu. Bir kenara oturup çocukları izliyorduk; daha doğrusu o izliyor, ben başımı öne eğip sözde oyun saatimin bitmesini bekliyordum. Bazen gizlice onlara bakıyor, yanlışlıkla göz göze gelirsek başımı başka tarafa çeviriyordum. Kimi zamanlar, balkona çıkan anneler biz aşağı inince çocuklarını eve çağırıyorlardı. Bu durum aylarca böyle devam etti.

Havuzun arka tarafındaki çalılıkların arasında yavru kediyi bulduğumuzda, “Belki annesi geri döner,” dedi annem sevgiyle. “Ona biraz süt verelim mi kızım?” Bu durumda yukarıdaki yedinci maddeyi silebilirsiniz. Çünkü ilk kez o gün bir kediyi okşadım.

Sitedekiler bizden uzak durdukları için neredeyse bir hafta ondan haberleri olmadı. Adını Mini koyduk. Onu elime alıp pembe burnunu kendiminkine dokundurduğumu gören çocuklar etrafıma doluştular. Hafifçe geri çekilerek bahçe duvarına yaslandım. Fazlaca yakın durmuyorlar, her an bir şey kıracağımdan ya da annelerinin göreceğinden çekiniyorlardı. Ya da ben öyle olduğunu düşünüyorum.

“Kedileri çok severim,” dedi Cihan. “Babam almama izin vermiyor.”

Gıkımı çıkarmadım, ilk kez, belki de hayalet değilimdir, diye geçirdim içimden. Annem biraz uzaklaşarak bizi izledi.

“Okşayabilir miyiz?” dedi ikizler aynı anda.

Sesimi çıkarmadan yanağımı Mini’ye değdirerek sallanmaya başladım. İçten içe onlarla konuşmak, oynamak istiyor, bir taraftan da yine birisine zarar vermekten korkuyordum. Yüzümü duvara, sırtımı onlara çevirip yere çömeldim. Başım sallandıkça duvardaki sarmaşıklara dokunuyordu. Kendi aralarında homurdanarak uzaklaştılar. Şu kırma dökme işini nasıl affettireceğimi bilmiyordum. Tüm kararlılığımızla bahçeye inmeye, Mini’yi besleyip sevmeye devam ettik. Zaman geçtikçe kendimi daha güvende hissediyordum. Bazen yanıma gelip onun tüylerini okşamak istiyorlar, ben de onlara izin veriyordum. Bana dokunmadıkları sürece sorun yoktu. Bizim Mini benim kedim olup çıkmıştı ve asla bahçeden ayrılmıyordu. Duman rengi tüyleri sevildikçe parlaklaşıyordu, beni de sevseler ben de güzelleşip normal bir çocuk olur muydum?

Mayıs ayı gelip de havalar güzelleşince annem doğum günümü bahçede kutlayacağımızı söyledi. O tahta masaları nasıl olup da bulduğunu hâlâ düşünürüm. Üzerlerinde mavi kareli örtüler, pembe çiçekler, şekerler, kekler, börekler, daha bir sürü güzel yiyecek vardı. Ağaçların arasına gerdiği iplerden renkli küçük lambalar sarkıyor, yanıyordu. Mini’ye de sepetten bir yuva yapmış, onu masanın en başındaki sandalyemin yanındaki tabureye koymuştu.

“Tek tek kapılarını çaldım, herkesi davet ettim,” dedi annem en mutlu haliyle. “Haftalardır eve kahve içmeye çağırmadığım komşumuz kalmadı.”

İşe yaramıştı, aradan geçen onca arkadaşsız ve yalnız aylardan sonra masa dolup taşmıştı. Bana çok yaklaşmıyorlar ama kızgın laflar da söylemiyorlardı.

“Yeterince uğraşırsan ve vazgeçmezsen her şey mümkün,” diyordu annem.

Masanın başında iştahla pasta yiyen çocuklara bakıyor, göz göze gelecek olursak başımı öne eğiyordum. Kalbimden pıtır pıtır sesler geliyor, içimde mısır patlatılıyordu. Başımı çevirip hediyelerin konduğu yere baktım. Ambalajları parlak, simli, süslüydü. Şu zeki ama pek de konuşkan olmayan beynimden şunlar geçti: İçleri boş olsaydı yine kalbim pıtırdardı.

O gün hayatımın en muhteşem doğum günü olarak kaldı. Önce annemin kararlılığı ve sonra tatlı Mini sayesinde... Konuşmasam, yüzlerine bakmasam da mutluluğum yüzümde Kuzey Yıldızı gibi parlıyordu. En azından annem öyle söylüyordu.

Bütün bunlar olup biterken özel eğitime devam ettim elbette. Melis bana, çok zeki bir sincap olduğumu, hızlı ilerleme gösterdiğimi söylüyordu. “Dış dünyaya açılmak için hazırsın,” diyordu. Dış dünya neresi diye düşünüyor, iç dünyanın bile nerede olduğunu bilmiyordum.

“Küçük sincabım benim, merhaba! Neler yaptın bakalım hafta sonu?”

Melis, cevap vermemi beklemeden içeri daldı, beni odamda, üzerinde mavi balıkların olduğu küçük sandalyeye oturtup, kendisininkini önüme çekerek bana yaklaştı. Yaklaştıkça gözleri büyüyor, kirpikleri uzuyordu. Mis gibi sabun kokuyordu; onun gibi olmak istiyor, onu şampuan reklamında gördüğüm kıza benzetiyordum. “Pırıltı ile saçlarınız ahenkle dans edecek! Toz, kir yapışmayacak. Pırıltı, ailenizin şampuanı! Pırıltı!”

Melis her zaman renkli çiçekli etek giyiyordu. Bense tayt giymeye bayılıyor, giydiğim şeyi ayağımla iteleyerek ve ayak bileklerimde biriktirerek çıkarmayı seviyordum. Bir keresinde annem zorla bana etek giydirmişti ama ayağım takılıp düşünce dizim yara olmuştu. Çok ağlamıştım, çünkü ben düşünce etek başıma geçti, uğraştım, çırpındım, düzeltemedim. Burnumun ucunu bile göremediğim için sağa sola yuvarlanmaya başladım. Annem de bir türlü beni sakinleştiremediğinden sinirlenmişti. Ben avazım çıktığı kadar, “İstememiştim! Etek giymek is-te-mi-yor-dummmmm!” diye bağırdım. Annem ağlamaya başladı ama bir yandan da gülüyordu. O gün bana aynen şunları söyledi:

“Tanrım, bir etek neleri başarıyor! Kızım, ne güzel konuştun sen! Tövbeler tövbesi, etek giydirmem bir daha, yeter ki sen konuş!”

Melis, küçük elleriyle alnına düşen saçlarını geriye doğru attı ve “Evet, seni dinliyorum tatlı Mila. Dünya’dan Mila’ya, Dünya’dan Mila’ya. Lütfen cevap ver,” dedi.

Ona hemen cevap vermezsem hep bu oyunu oynuyor, Ay’a ayak basan ilk insanmışım gibi bana sesleniyordu. O, uzay üssündeki görevli, ben Neil Armstrong oluyordum. Bazen, oksijen tüpümde az hava kalmış gibi çırpınıyor ve fazladan birkaç cümle kurmaktan kurtuluyordum. Ne zaman bu numarayı yapsam gerçekten havasız kalmışım gibi korkuyor, elini kalbimin üstüne koyuyor, sabun kokusu burnuma doluyordu. En özel öğretmen benimkiydi ve ben onu çok seviyordum. Ay’a ayak basan ilk insanı da ders yapmayacağımızı söylediği bir gün izletmişti. İşte, o gün bugündür onu dikkatli dinlemediğimi düşünürse ve hemen konuşmazsam uzaycılık oyununu başlatıyordu.

Kıkırdayarak anlatmaya başladım.

“Sinem ve Didem... bize geldi. Doğum... günümden sonra. Onlar iki tane. Gerçeeek! Oynadılar.”

“Sen oynadın mı onlarla küçük sincabım? Oyuncaklarını gösterdin mi? Hani şu en sevdiğini?”

En sevdiğim oyuncak... Nuh’un Gemisi’ni demek istiyordu.

“I ıh... Kipatlarımı gösterdim.”

“Kitap, kuzucuk. Kiiitaaaap.”

“Nuh’un Gemisi’ni... sonra Melis.”

“Tamam canım, sonra. Uzaylılar Dünya’ya gelmiş olsaydı kimi alıp götürmelerini isterdin Mila? Arkadaşların seninle kalsın isterdin herhalde.”

Bu soruyu sevmediğim biri olup olmadığını anlamak için sorduğunu şimdi anlıyorum. Pencereye doğru bakıp düşünmeye başlamıştım. Melis her zaman zeki olduğumu söylüyordu. Kalabalığı sevmiyor, dokunulmaktan hoşlanmıyor olabilirdim. Ama kimsenin uzaya gitmesini istemiyordum. Giderlerse ve pişman olursam geri dönemezler, diye düşünüyordum.

“Hmmm... kimse götürülmesin. Tek... sevdiğim iki, Didem ile Sinem,” dedim.

Bana doğru eğilerek elini kalbimin üstüne koydu. Bana sarılmasını istesem de dokunulmaktan hoşlanmadığım için, böyle zamanlarda kalbime dokunmasına izin veriyordum.

“Gurur duyuyorum seninle. Ne güzel konuşuyorsun. Sözümü dinliyorsun, değil mi küçük sincap? Bahçeye çıkıyorsun, arkadaşlarınla oynamaya çalışıyorsun? Sana verdiğim ödevleri yaptın mı?”

Başımı evet anlamında salladım. Ama o yetinmedi. “Ne dediğini duyamadım?”

“Evet... hepsini de.”

“Tamam o zaman, çok iyi. Hadi bakalım, bu kadar laklak yeter. Yani, sohbet demek istedim.”

Duyguları anlamakta çoğu zaman güçlük çeksem de o anda Melis’in mutlu olduğunu görüyordum. Bazen o da annem gibi anlamadığım şeyler söylüyordu. Mesela, bazı çocukların duygusal zekâsının yaşlarının üstünde olduğunu... Zekânın duygusal olduğunu bilmiyor, ne anlama geldiğini de tam anlayamıyordum. Bana şöyle açıklıyordu:

“Yaniii küçük sincap, insanlar kızgınlar mı, üzgünler mi, seviyorlar mı? Başkalarının duygularını kendilerininkiymiş gibi hissediyorlar mı?”

Sonra da insanların duygularını açıklayan kartları önüme sıralamış ve sırayla bana gülen, üzgün ve kızgın yüz yapmıştı. Onları beynimdeki çantaya sakladım. Bu yüzden hiç unutmuyorum.

“Hadi bakalım, ders zamanı. Bu kadar sohbet yeter. Tekrar et. Kedi bir hayvandır.”

“Miyav miyav!”

“Köpek bir hayvandır.”

“Hav hav!”

“Kuş bir hayvandır.”

“Cik cik!”

İplere boncuk geçirmediğim sürece benim için hava hoştu. Oyun oynuyor gibiydik.

“Ördekler parmak” oyununu oynadık.

Başparmağını gösterdi. “Bu, anne ördek.”

İşaretparmağını tuttu. “Bu, baba ördek.”

“Bunlar da yavruları,” diyerek geri kalan parmaklarını salladı. “Derede yüzüyorlar. Vak vak diyorlar. Bir balık görünce onu yakalayıp yiyorlar.”

Çok eğlenceli geliyor, başımı öne eğip gülümsüyordum.

“Şu kâğıttaki sayıları görüyor musun? Birleri daire içine almanı istiyorum.”

Hepsini de daire içine aldım.

“Ama bir tanesi üç Mila. O, bir mi?”

“Değil,” dedim. “Annem öyle söyledi,” diye ekledim.

“İyi düşün canım.”

Güldüm, hem de çok... Doğru sayıyı bulmak artık bana kolay geliyordu. Bilerek yanlış sayıyı daire içine almış, suçu da annemin üstüne atmıştım. Derslerde bir süre sonra canım sıkılıyordu.

“Seni şakacı sincap.”

O anda odamın kapısı çaldı ve elinde keklerle annem içeri girdi. Ben kekleri mideye indirirken annemle konuşmaya başladılar.

“Mila’nın gelişiminden çok memnumum. Giderek daha iyi oluyor. Bugün bana şaka bile yaptı. Bu çok hoşuma gitti Esma Hanım. Yakında sizinle de benimle olduğu gibi, rahatça konuşmaya başlayacaktır. Mila, çalıştığım diğer otizmli çocuklara göre daha hızlı öğreniyor. Çok akıllı bir kız. Siz de harika bir annesiniz. Ne yapıyorsanız aynen devam edin.”

Onları duymadığımı sandılar. Melis bana hiç kızmıyor; yapmamı, konuşmamı bekliyor, kimi zaman benimle oyun oynuyordu. Elini saçlarıma götürecek gibi yapıyor, sonra vazgeçiyordu; öpecek gibi yapıyor, öpmüyordu. Ben saçlarımı okşamış, yanağımdan öpmüş gibi hissediyordum. Anneme söyledikleri sayesinde Dünya’yı kurtarmışım gibi hissediyordum. Bir torba dolusu çikolata hediye edilmiş gibi seviniyordum. Dersin başlarında çalışmak için pek hevesli olmasam da ortalarına doğru keyif alıyor, sonlara doğru yaşadığım can sıkıntısı, Melis’in güzel sözleri ile uçup gidiveriyordu.

Birden içimdeki Mila bağırmak istedi. “Melis, Melisaaa, bana sarılsana!” dedim ve elimi onun kalbinin olduğu yere koydum. Gözleri ağzına kadar dolu bir bardak oldu ve elimin yerini değiştirdi.

“Burası küçük sincap, kalp solda olur.”

MAHALLENİN CADISI

Kapımız bir bülbül boğazlanıyormuş gibi ses çıkarmaya başladı. Bunu hiç sevmiyordum. Bülbül yine acı acı ötünce kapıya doğru koştum. Hemen açarsam sessiz dünyama geri dönebileceğimi düşünüyordum. Kısa bir an, açıp açmamak arasında gidip geldim. Doğum günümden beri mahallenin çocukları benimle oynamak istiyordu. Ama ben özel eğitimlerle dramalar arasında gidip gelirken, çocukların arasına karışmaya pek vakit bulamıyordum. Aslında bunu çok istiyor, bazen aşağı insem de sadece oturup onları izliyordum ve hiçbir top, benim başımın üstünden teğet geçmiyordu.

“Dikkat etsene oğlum! Kemiklerimizi o kızın eline mi vermek istiyorsun?”

“Tamam be anladık, ne var işte! Hem benim kemiklerimi kimse kıramaz, Herkül benim diğer adım, akıllım.”

Buna benzer şeyleri sık duysam da adımın Kemik Kıran olarak kalmasına ses çıkarmıyordum. Top bana çarpmazsa ve ben düşmezsem, başıma da insanlar üşüşmezse mutlu bir insan oluyordum.

“Naber Mila? Bahçeye gelsene. Bir iki kemik kırarız belki.”

Bülbülü boğazlayan ve sakin dünyamı gürültülere boğan Didem’di. Şu ikizlerden biri...

Elimi saçlarımın arasında, düşünüyormuş gibi gezdirdim. Boş gözlerle ona baktım. Gözlerin boş olması, insanın zihninin, içinde eşya olmayan bir oda gibi olmasıdır. Bu tip cümlelere deyim dendiğini de Melis sayesinde öğreniyordum. Anlamadığım bir şey olursa ona, o yanımda yoksa anneme soruyor, hiç cevapsız bırakılmıyordum. Bana anlatılanları, beynimdeki çantaya dolduruyor, orada saklıyor, ihtiyaç duyduğumda çıkarıp kullanıyordum. Sadece bilgileri değil, en güzel anılarımı da çantanın en güzel bölümünde tutuyordum. Onları hatırlamam için açıp kapamama gerek kalmıyordu.

Kapı hâlâ açıktı ve salondaki pencerenin de açık olması yüzünden esen rüzgâr beni üşütmüştü.

En sonunda sıkılıp ayağıma ayakkabılarımı geçirirken, “Tamam... geliyorum... ama uzaklaş, çok yakınsın,” dedim. Kemik kırmamak için her şeyi açıkça söylemem gerektiğini Melis bana sık sık hatırlatıyordu. Mesafe istiyorsam bunu dile getiriyordum ama beni dinlemezlerse sonuçlarına katlanmaları gerekiyordu. Çünkü elimde değildi, insanların ağzımın içine girecek gibi dibimde konuşmaları canımı sıkıyordu, hem o kadar yakın olurlarsa şaşı görüyordum. Annem arkamdan yetişti ve her zamanki şeyleri tekrarladı:

“Bahçeden dışarı çıkmayın! Yabancılardan şeker, sakız, çikolata almayın. Hatta hiçbir şey almayın ve onlarla konuşmayın! Güneşte çok kalmayın! Gölge de çok eser; orada da fazla kalmayın, üşürsünüz. Koşmayın düşersiniz. Kavga etmeyin, güzel güzel oynayın. Fazla bık bık... soğuk bık bık... oturmayın!”

Annem o kadar çok şey tembihliyordu ki, yasakladığı şeylerin listesini çıkarmak gerekiyordu. Arka arkaya konuştuğu için, bir süre sonra sesi boğuklaşıyor, uzaklaşıyor ve arada bık bık dediği duyuluyordu... Konuşmalar uzayıp giderse dikkatim dağılıyordu. Bana kısa cümlelerle, net şeyler söylesin istiyordum. Ya da kendisini rahat hissedecekse en azından her güne bir tembih saklasın istiyordum. Zekâ seviyemin yüksek olmasından mıdır nedir, çok iyi düşünebiliyor, bilgileri aklımda tutabiliyor, hatta yutuyordum. Ama günlük ve basit şeyleri uygulamada, mesela basitçe arkadaşlık kurmada ya da duygularımı ifade etmede zorlanıyordum.

Tembihleri ve bıkbıkları, “Tamaaamm, taamaaammm!” diyerek arkamızda bırakıp bahçeye indik. Bizi bekledikleri her hallerinden anlaşılan Sinem ve Cihan da yanımıza geldi ama Cihan biraz daha arkada duruyordu. Her an üzerime saldırıp bana vuracakmış gibi bakıyordu. Çok kalabalık olmasa da benim dışımda üç kişinin varlığı nefes almamı zorlaştırıyordu. Kollarımı uzatıp birer birer ittim onları. Geriye çekildim ve yere çömeldim. Oysa az önce iyi hissediyor, iyi anların uzun sürmesini istiyor, öne arkaya sallanmak istemiyordum. O anda beklemediğim bir şey oldu ve Cihan, yengeç gibi yürüyerek korkak adımlarla yanıma gelip elini uzattı:

“Al, senin için getirdim bunu. Kese kâğıdının içine nefes al ver. Kemik kırmandan iyidir, bir dene.”

Titreyen elimi uzatarak kese kâğıdını aldım. Hızlı hızlı içine doğru nefes alıp verdim ve bu tuhaf bir şekilde rahatlamamı sağladı. Ne yumruk savurmak ne öne arkaya sallanmak istiyordum. Hatta dokunmaktan hoşlansam Cihan’ın o duygusal yanaklarından bile öpebilirdim. Yaşadığım rahatlamayı arkadaşlarıma anlatmak istiyor ama düşünceler beynimde mükemmel bir şekilde dizilseler de onları sadece ben anlayabiliyordum. Kitaplardaki onca uzun ve karmaşık bilgiyi nasıl oluyor unutmuyordum da yaşadığım rahatlamayı anlatamıyordum? Çok kafa yoruyor ama bir türlü anlam veremiyordum. Sadece, “Sağ ol,” diyebildim yüzüne bakmadan. Kese kâğıdını buruşturup cebime tıkıştırmaya çalıştım.

“Uğraşma, yırtılır öyle. Bir daha herhangi bir kemiğimi kırmamaya söz verirsen her gün sana bir kese kâğıdı getirebilirim,” diye düşüncelerimin arasına girdi Cihan. Evet anlamında başımı sallamakla yetindim ve neden gülümseyerek bana baktığını anlamadım. Beynimdeki çantayı açıp Melis’in öğrettiği kartlara baktım. Onun bu benzersiz sırıtışı biraz sinir bozucuydu.

Çantanın kapağını kapattıktan sonra ayağa kalktım. Sinem, Didem ve Cihan her iki yanıma gelerek, kolları ile ölçüp aramıza mesafe koydular. Bu iyi bir şeydi çünkü kemik kırmamam için bana yardımcı olmaları gerekiyordu. Herkes üstüne düşeni yaparsa ben de sorun yaşamaz, böylece çıt sesleri duyulmazdı.

“Eee, ne yapalım? Ne oynayalım?” diyerek düşüncelerimi böldü Sinem.

“Birdirbir oynayalım,” dedi Didem.

“Top oynayalım,” diye karşılık verdi Cihan.

“Hey, ne haber? Ben de oynayabilir miyim sizinle?” dedi adını bilmediğim çocuk. Pat diye ortaya çıkmıştı.

“Sen de... kimsin?” dedim sinirlice. Bunu söylemeden önce hızlıca çantamı altüst etmiş, onu daha önce görüp görmediğimi hatırlamaya çalışmıştım.

“Toprak, B blokta oturuyorum, şu yaşlı cadı var ya, onun tam üstünde.”

“Ahaa!” dedi Cihan, “Cadıları severim. Süpürgesi de var mıydı, seni şaşkın?”

“Dalga geçmesene oğlum, bir süredir izliyorum onu. Her gün sabahın köründe, hep aynı saate elinde valizi ile bir yere gider. Bu vakitlerde de döner. Kamburu var ve hep aynı şapkayı takar. Şapkanın önü arkası uzun ve yüzünü kapatıyor. Yere bakarak yürüdüğü için yüzünü gören olmamış. En azından ben göremedim. Bakmasana kanka öyle, bak birazdan geçecek, görürsünüz.”

Evde olduğum zamanlarda beynimdeki çantayı bu kadar sık açıp kapamam gerekmiyordu. Bahçeye ineli daha yarım saat olmamıştı ki bu kaçıncı kez altüst etmemdi, artık ben de sayamıyordum.

Cadı kelimesi, saçlarımın dimdik olmasına yetmişti. Annemin okuduğu bir iki kitapta geçiyordu, burunları aşağı kıvrık ve üstünde kocaman bir ben olan yaşlı, çirkin kamburlardı. Bana göre bu özelliklerden daha kötüsü, çok da kötü kalpli olmalarıydı. Anneme, sadece kadınların mı cadı olduğunu sorduğumda bana boş gözlerle bakmıştı.

“Bu çok güzel bir soru kızım. Hiç düşünmemiştim daha önce. Tabii ki cadılar sadece kitaplarda yaşar ve bence erkekler de cadı olabilir. Ne dersin?” diyerek burnuma öpücük kondurmuştu.

Ellerimi birbirine küçük küçük ve düzenli aralıklarla vurmaya başladım. Toprak denen şu çocuk sinirlerimi bozmuştu. Sitemizde yaşayan bir cadının varlığı beni tedirgin ediyordu. Ellerimi daha sık birbirine vuruyor, bir yandan da, “Iıııhh!” diyordum. Hiç istemiyordum böyle sesler çıkarmayı ama engel olamıyordum. Yere çömelmemek için kendimi zor tutuyordum. Cihan, o halimi görünce öbür cebinden çıkardığı kese kâğıdını bana uzatarak, “Daha fazlasına ihtiyaç duyabileceğini düşünmüştüm,” dedi kahraman bir edayla. Onun burnunu kırdığım halde neden bana bu kadar iyi davrandığını anlayamıyordum. Üstelik o duygusal yanaklarının kızarmasına da dayanamıyordum. Kızgın mı, utandı mı; anlayamıyordum.

“Sakin, sakiiin! Cadılar gerçek değildir, bunu biliyor olman gerek Mila.”

Didem ile iyi anlaşıyorduk ama bazen ona da sinir oluyordum. Her şeyi biliyormuş gibi konuşması hoşuma gitmiyordu. Zekâ seviyemin yüksek olduğundan bahsetsem bu, böbürlenme olurdu ve annemin söylediğine göre hoş bir şey değildi. Bir kitabın bir sayfasını tek bir bakışla okuyabiliyor, okuduklarımı asla unutmuyordum. İçimden böbürlenmek geldi ve ağzımı açtım ama sadece dışarı derin bir nefes bırakabildim.

“Sen nereden bileceksin ki? Daha görmemişsin bile.” Toprak kızmışa benziyordu.

“Görmem gerekmiyor! Cadı diye bir şey yooook-tuuuuurr!”

“Bahçenin şu arka kısmını görüyor musun? Karanlık tarafı? Bazen oradaki bankta tek başına oturuyor. Konuşma sesleri duyuluyor. Cadı gibi gülüyor. Geçen ay, mahallenin evcil kedileri kayboldu. Onları bir bir avlayıp duvar süsü yapıyormuş. En son geçtiğimiz hafta, aşağı sokaktaki Pervin teyzenin kızı kaybolunca ondan şüphelendik. Kızını kesin duvar süsü yapmıştır.”

“Bunlar saçmalık Toprak! Evine giren olmuş mu? Eminim kendi halinde yaşlı bir kadındır. Her duyduğuna inanıyorsun, işletmişler seni.”

“Hayır Didem, ben de duydum,” diyerek araya girdi Cihan. “Bahçedeki gülleri koklarken onların sararıp solduğunu, anında kuruduğunu görmüşler. Bak, gördün mü? Hep onun yüzünden.”

Hepimiz başımızı, daha önce gözümüze çarpmayan kurumuş, kararmış güllere çevirdik. Doğru söylüyor olabilir miydi? Kutuda yaşayan bir çocukla konuşabildiğime göre bu pekâlâ mümkündü.

“İkizim diye söylemiyorum ama bence Didem haklı, kandırmışlar sizi,” dedi Sinem.

İnlemiyor ama ellerimi birbirine vurmaya devam ediyordum. Duyduklarım hoşuma gitmiyordu.

“Bakın bakın, geliyor!” dedi Cihan. Onun haykırmasıyla ağaçlara tünemiş yüzlerce karga aynı anda havalanarak gaklamaya başladı. Kanat sesleri öyle kuvvetliydi ve öyle çoklardı ki ağaçlar sağa sola yalpalandı. Bir bu eksikti, diye geçirdim içimden. Her şey korku filmini andırıyordu. Rüya mı görüyordum? Filmlerde çimdikleyince gerçek mi, değil mi anlıyordun. Kolumun en yumuşak kısmını azıcık sıkıştırıp burdum.

“Ahhh!”

“Şşşşşt...” diye seslendi dördü de. Toprak eliyle merdivenlerin arkasını işaret etti ve yavaşça oraya saklandık. Başımızı gözlerimizin hizasına kadar merdivenlerin ucuna doğru kaldırdık. Gerçekten de Toprak’ın bahsettiği gibiydi. Simsiyah giyinmişti, başında çevresi geniş şapkası ve üstünde de burnuna kadar uzayan peçeye benzer bir tül vardı. Ama o burnu bir kilometre öteden fark edilebilirdi, uzun ve aşağı doğru kıvrıktı, üstünde kocaman bir ben vardı ve kambur yürüyordu. Valizi de kumaştan yapılmıştı.

“Gerçekmiiiişşş!”

“Lütfen Mila, yorumlarını sonraya sakla.”

Ağzımı ellerimle sıkıca kapatıp, yürürken ayakları görünüyor mu, yoksa havada mı, onu kontrol ettim. Etekleri o kadar uzundu ki göremedim.

“Şşşşşşştt!” Kargalardan biri gidip siyah eldivenli eline kondu.

Gaaakkk gaaaakkk...

“Karga bizi anlatıyor kesin, yatın yatın!”

“Nereye yatalım şaşkın? Eğil bari, iyice kaptırdın kendini.”

Didem, Cihan’ı pek sevmiyordu; bana mı öyle geliyordu, bilmiyorum.

Cadı, karga ile konuştu mu pek emin olamadık, ağzı açıp kapanıyor ve sanki ağzından sarı bir duman dağılıyordu. Gerçekle gerçek olmayan arasındaki ince çizgi giderek siliniyordu. Karga başını ileri geri salladı ve “Gaaaak gaaaak...” sesleri ile havalanıp uçtu. O anda yaşlı kadın, saklandığımız yere doğru dönerek bize baktı, tam gözlerimizin içine! Kargalar ağaçlardan yine havalandı; hangi ara geri gelmişlerdi, anlayamadık. Başımızı hızlıca, aynı anda aşağı doğru çekerek yere çömeldik. Nefes nefeseydik.

Pis karga, belli ki bizi ispiyonlamıştı.

Yavaşça ayağa kalktığımızda onun gittiğini gördük. Didem ve Sinem cadılara inanmadıklarını söyleseler de bizimle birlikte aynı anda, “Ohhh kurtulduk!” diye iç geçirdiler. Cihan’ın duygusal yanakları hâlâ kırmızıydı, Toprak’ın gözleri fal taşı gibi açılmıştı. Bense ellerimi ovuşturuyor, arada birbirine vuruyordum. Beynimdeki çantayı havaya kaldırmışlar ve içinde ne var ne yok hepsini boşaltmışlar, dağıtmışlardı. Yani kafam çok karışmıştı. Kitaplardaki cadının birebir aynısı bizim sitede yaşıyordu. Aklıma duvar süsü yaptığı kediler ve Pervin teyzenin kızı, kuruyan güller ve burnu gelince ürperdim...

Kafamın içinde şimşekler çakıyor, beynim aşırı yükleme, aşırı yükleme diye hata sinyalleri veriyordu. Annem bilgisayarı bozulup da ekranında overload - aşırı yükleme yazınca sinirlenir ve bana bunun ne anlama geldiğini açıklamak zorunda kalırdı. Oradan biliyorum yani.

“Bir şey de düzgün çalışsın, hayatımızda tek bir kere aksilik olmasın, çok mu şey istiyorum?” derdi. Kimi zaman elleriyle defalarca masaya vururdu. “Bıktım artık! Onu yap bunu yap, okula git gel, özel derslere git gel, ayda bir doktora git, sıraya gir, bir sürü para bayıl...”

Yani o gün bahçede olanlar çantama sığacak gibi değildi.

“Var mısınız, yarın yine burada buluşalım, sabah dokuz gibi? O saatlerde bir yere gidiyor. Onu takip edelim, bakalım ayin falan mı yapıyor?”

Toprak daha mı cesurdu bunu söylerken, yoksa bir cadının peşinden gitmek isteyecek kadar akılsız mıydı, karar veremiyordum.

“Ben varım,” dedi Cihan sırıtarak.

“Biz de...” diyerek onlara katıldı Didem ve Sinem. Sonra dönüp tabii ki bana baktılar.

“Ben... gelmem,” dedim her an ağlamaya hazır, ıslak gözlerimle. Gözyaşlarım ha taştı ha taşacaktı...

“Yaaa ama yaaa, sensiz olmaz ki Mila. Söz, ben seni korurum. Hem bak, Cihan ile Toprak da olacak. Yanlarına sapanlarını da alırlar. Hadi ama lütfen, lütfen, lüüütfeeen!”

“Çok eğlenceli olacak, dedektifçilik oynayacağız,” diye kahkahalara boğuldu Toprak. Ne çok konuşuyordu! O sırada Cihan, parmağı ile pıt pıt dokunarak burnunu gösterdi. Ne anlama geldiğini anladınız, değil mi?

“Tamam... ama çok yaklaşmayacağız ona. Söz mü?”

Ellerimle saçlarımı karıştırdım, düşündüm düşündüm. Sonra yaşadığımız heyecan hepimize fazla gelmiş olacak, sabah dokuzda buluşmak üzere sözleşip ellerimizi üst üste koyduk. Yani onlar koydu; ben, “Söz,” demekle yetindim. Annelerimize bundan bahsetmeyecektik ve ben ilk kez anneme yalan söyleyecektim.

O gece uyuyamadım. Gece lambası açık olsa da korkuyordum. Birinci katta oturduğumuzdan ağaçları ve gökyüzünü görebiliyordum. Önümüzdeki erik ağacının dalı, rüzgâr yüzünden camı tıklatıyordu. İniltiler halinde sesleri duyulan kedilerle kendimi yine korku filminde buluyordum. Bütün gün çektiklerim yetmezmiş gibi... Neredeyse pencereyi açıp camı tıklatan ağaca içeri gel diyecektim. Yorganı burnumun üstüne kadar çektim, sadece gözlerim açıkta kalıyordu. Ağacın parmağı, gölgesi uzuyor, rüzgâr uğulduyor, kediler çöp tenekelerini deviriyor; korkuyordum...

“Korkma Mila, ben yanındayım.”

“Ne zaman çıkacaksın kutunun içinden Paz? Niye yanıma gelemiyorsun? Hep yanımda ol.”

“Bu ikimizin arasında kalmalı dostum. Güvercinleri yalnız bırakamam. Hem dışarı çıkarsam beni görebilirler.”

“Görsünler, ne olacak?”

“Hayıır hayıııır, varlığımdan kimsenin haberi olmamalı. O zaman seni koruyamam, gitmem gerekir. Gidersem de dönemem, biliyorsun.”

Parmak, camı tekrar tıklatınca dayanamadım.

“Anneeeeeee!”

Odam birden aydınlandı.

“Ne oldu kızım, kâbus mu gördün, ne oldu?”

“Biraz... yanımda kal, korkuyorum!”

Saçlarımdan öpüp ışığı kapattı, yavaşça yanıma sokuldu. Ne zaman korksam ve onu çağırsam hemen yanımda biterdi. Annemin elleri her zaman çimen gibi kokuyordu; beni okşadığında, kırlarda çimenlerin üzerinde yürüyormuş gibi oluyordum. Yanımda uyuyakalıp sabahı benimle birlikte karşılıyor ve böyle gecelerin sabahında hep şunu söylüyordu:

“Öyle sıcak, öyle minnoşsun ki senin yanında çabucak uykuya dalıyorum. Her şey güvenli oluyor, sakin oluyor.”

Sonra yine başımdan öpüyor, benimle yaşamak onun için zor değilmiş gibi gülümsüyordu. Evimiz, dünyada kalan son mutlu ev oluyordu.

Annem dünyanın en güzel kadını oluyordu.

Bana kahvaltı hazırlıyor, kızaran tost ekmeğinin ve lezzetli sucuklu yumurtanın kokusu; ıslık çalan çaydanlık, kaynayan yumurtanın fokurdama sesleri evin içine yayılıyordu. Bazı sesleri ve kokuları duymak bana iyi geliyor, bunlar duyduğumda beni mutlu eden şeyler oluyordu.

Çizgi filmlerdeki gibi, yatağımdan havalanarak, yani uçarak mutfağa kadar gidiyordum. Mutfağımızda ince motorum devreye giriyordu. “Bıçağı kullanabilmen büyük bir adımmış. İnsanlık için küçük ama bizim için büyük bir adım,” diyerek kahkaha atıyordu. Ama sanki daha çok ağlıyordu, gülüşü çantamda sakladığım o güzel gülüşlere benzemiyordu.

Motorum ince olduğu için kırılıp tekleyecek diye çok korkuyordum. O boncukları boşu boşuna ipe geçirmemiştim herhalde. Düz çizgide eğlence olsun diye yürümüş, iğneleri delikten havalı olduğu için geçirmiş olamazdım.

Bıçağı kullanmak mı? Benim için çocuk oyuncağı olmalıydı ama öyle değildi. Onu düzgünce sucuğun ortasına doğru sürtüyor, ileri geri hareket ettiriyor, bir türlü kesemiyordum. Bıçak elimden kayıp düşüyordu. Annem rahatça kahvaltısını ediyor; şu bıçağı neden tutup karnımı doyurmama yardım etmiyordu?

“Ne düşündüğünü biliyorum. Kendin yapabilirsin Mila...”

Annem öyle söyleyince yapabileceğime inanıyordum, sanki bıçak daha keskin oluyor, sucuk kolayca kesiliyordu; ince motorum gibi ince parmaklarım bıçağı ve çatalı güzelce kavrayabiliyordu.

Mutfağımız o anda daha güneşli oluyor, annem sakladığım o gülüşlerinden birini bana armağan ediyordu. Her güzel gülüşü bir öncekini andırıyor, hepsi de birbirinden eşsiz oluyordu. İnce motorumu yeterince boncukla beslemiş olduğuma, karnımı güzelce doyurunca ikna oluyordum.

“Anne... biz bahçede... oynayacağız. Olur değil mi?”

“Ah kuzum, hava çok güzel, olur tabii. Ama bahçeden ayrılmayın.”

Onu dinlerken sesler uzaklaşıyor ama bu kez tembihleri bıkbıklarla dolu gelmiyordu.

Güneş, annemin hep söylediği gibi, bazen insanın içinde açıyordu.

“Tamam anne, merak etme.”

Kahvaltımı, ince motorum teklemeden bitirdikten sonra kapıya doğru koştum. İşte yine başlıyorduk, ayakkabılarımı giyecektim. Derin bir nefes aldıktan sonra, yavaşça eğilip bağcıkları tavşan yaptım, kulakları birbirinden geçirdim, sıkı olup olmadığına çok emin olamadığım için üst üste düğümler attım. Harika olmuşlardı, düğümler tepe gibi kabarmıştı ve çok sağlam duruyorlardı.

Gururla yerden uzaklaşarak başımı kaldırdım, annemin, gözleri yaşla dolu gülüşü takındığını gördüm. Bu, mutlulukla mutsuzluk arasındaydı... Ona sormak istemedim, çünkü yaşlar yanağından süzülürse ne yapacağımı bilemiyordum. Islak olan hiçbir şeyi sevmiyordum. Ağlamak çoğu zaman üzülmek anlamına geldiğinden ve ben böyle zamanlarda nasıl davranacağımı bilmediğimden sessizce izlemekle yetiniyordum.

“Arkadaşlarının olmasına çok seviniyorum kızım.”

“Sadece... oyun oynayacağız anne.”

Ona, kendisini iyi hissedeceği şekilde davranamadığım için üzülüyordum. Ne istediğini ve nasıl davranmam gerektiğini kestiremiyordum. Bu düşüncelerle bahçeye çıktığımda herkesi kocaman ve meraklı gözleriyle beni beklerken buldum.

“Hadi ama, nerede kaldın? Çabuk çabuk, saklan şuraya!”

Doğum günümdeki sevinçli halim aklımda, başımı öne eğip gülümseyerek dediklerini yaptım.

Arkadaşlarımla birlikte saklandım...

CADI NEREYE GİDİYOR?

Havada süzülerek bahçe kapısına kadar gitti ve ansızın arkasına dönerek saklandığımız tarafa baktı.

“Hissediyor oğlum! Ürperdim resmen!”

“Saçmalama, arkasında gözü mü var bunun?”

“Şşşşşt...” Parmağım dudaklarımda, susturmaya çalıştım onları.

Gaaaak... gaaak!

Kargalardan biri omzuna konunca yürümeye devam etti. İyice uzaklaştığından emin olduktan sonra ağaçların ve arabaların arkasına saklanarak onu takip ettik. Bazen yanlışlıkla arkadaşlarımın bir yeri bana dokunuyordu ve içimden lavlar fışkıracak gibi oluyordum.

Iııııııhhhhh...

“Tamam tamam, özür dilerim Mila. Ne olur bağırma, duyacak bizi! Söz, dikkat edeceğim,” diyordu yakalanma korkusuyla Didem. Ama ben olduğum yere çakılıp kalıyor, adım atamıyordum. Kaos denen şeyi, hep beynimdeki çantamda taşıyordum ve onun ne anlama geldiğini en iyi ben biliyordum. ‘Git şu çocukla tanış, onunla oyna’ veya ‘git silgisini ödünç iste’ veya ‘makasla şu kâğıdı kes’ deseler yapamıyor ama böyle zor ve garip kelimelerin anlamını iyi biliyordum. “Teknik meseleler bunlar, kafan bunlara çalışıyor,” diyordu annem. O kadar zeki olup da insanlara yakın durmaya katlanamamayı, göz göze gelmekten korkmayı, seni seviyorum gibi basit şeyleri söyleyememeyi aklım almıyordu.

Sakinleşmek için Paz’ı, annemi düşündüm; sonra çimenleri, ama sonra aklıma cadı geldi, inlemeye devam ettim.

“Böyle yaparsan nereye gittiğini asla öğrenemeyeceğiz. Kese kâğıdı!”

“Burada!” Cihan’ın duygusal yanakları kızarmıştı. Yine! İnsanların kulaklarının hizasında, tam yanlarındaki boşluğa baktığımdan anlayabiliyordum. Benim için bu, gözlerine bakmışım gibi önemliydi.

“Al ver, al ver!”

Hep birlikte göğsümüzü şişirip indirdik. Mucize kese her zaman işe yarıyordu.

“Tamam... sakinim. Devam... edelim,” dedim güçlükle.

Pis kokularına karşın çöp tenekelerinin arkasına bile saklandık. Neyse ki cadının yaşlı bacakları ağır hareket ettiğinden çok uzaklaşmamıştı. Arada yanımızdan hızlı geçen arabalar yüzünden yerimizden sıçrıyorduk.

Aşırı yükleme, aşırı yükleme!

“Lütfen şu kese kâğıdını elinde tut Mila! Böyle giderse yakalanacağız.” Ukala Cihan, kırmızı Cihan, kokmuş balık ne olacak!

“İyi!” dedim sıkıntıyla.

Vızır vızır geçen arabalardan fırsat bulup da etrafa baktığımda her iki tarafta da sık ağaçlar ve mezar taşları gördüm. Sağdakilerin taşları beyaz ve küçük kapıları andırıyordu. Sol taraftakilerin üstünde artı işareti vardı.

“Ahaa!” dedi heyecanla Toprak. “Ayin yapacak kesin! Hangisine girecek acaba? Hristiyanlarınkine mi, bizimkilere mi?”

“Ne fark eder ki oğlum, ikisi de mezar değil mi?” Cihan’ın duygusal yanakları dondurma gibi eriyor, akıyordu.

Cadı, küçük kapıları andıran taşların olduğu yere girdi eteklerini sürüyerek. Sessizce eğilerek biz de arkasından içeri girdik. Duvarın ötesine geçince ıslak toprak, yosun ve küflenmiş çiçek koktu. Çok da yüksek olmayan duvar, kokuları nasıl ayırıyordu? Uzun ve dar taş yolları takip ederek sonuna kadar yürüdü. En uca gelince omzundaki karga havalanarak küçük taşın üstüne kondu.

Gaaak gaaaak...

Kenarda duran minik kovaya yan tarafındaki çeşmeden su doldurarak önce küçük taşın, sonra büyük olanın önündeki toprağı suladı. Ceketinin içinde sakladığı çiçekleri çıkarıp kenarlarına dikti. İşi bitince dizlerinin üzerine çökerek iki elini havaya kaldırdı. Arada başını sağa sola, öne arkaya daireler çizerek sallıyor, bir şeyler mırıldanıyor, aslında homurdanıyordu. Bazen de ıslak toprağı avuçluyor, yüzüne sürüyor, ağlıyordu. Ağaçlardan aynı anda havalanan kargalar da ona eşlik ediyordu. Susmak bilmiyorlar ve her yerden çıkıyorlardı.

“Lanetledi dostum; kedileri, çocukları lanetledi! Annem boşuna demiyordu; bahçede gürültü yapmayın, sizden duvar süsü yapar, çocukları sevmez diye!” dedi Toprak, alnındaki damla damla olmuş terleri elinin tersiyle silerken.

Ayinini bitirip tüm lanetini sağa sola saçtıktan sonra olduğumuz tarafa yüzünü dönerek parmağıyla bizi işaret etti. Arkadaşlarım çığlıklar atarak kaçışmaya başladılar. Ben kilitlenmiş ve olduğum yere yapışmıştım. Koşmak istiyor ama başaramıyordum.

Iıııhhhh...

Yanağım buz gibi ıslak, yapışık, yosun kokulu yerdeydi...

Islak olan hiçbir şeyi sevmiyordum ve o an kendimden nefret ediyordum. Sağa sola yuvarlanıp, “Iıııh!” derken daha da ıslanıyor, yosun kokuyordum...

Ben etrafımdaki gölet içinde debelenirken Cihan geri dönerek tişörtümün ucunu yakaladı ve beni sürükleyerek dışarı çıkardı.

“Borcun giderek kabarıyor Mila!”

Aşırı yükleme, aşırı yükleme!

ANNEMİN GÖREVLENDİRDİĞİ BİR DOST

Paçalarımdan sızarak ve arkamda ıslak izler bırakarak mezarlığın köşesine kadar sürüklendim.

“Ayağa kalk, hadi inlemeyi kes artık,” dedi nefes nefese Cihan.

“Duvar süsü ııııııh olmak istemiyorum ıııhhhh!”

“Asla izin vermem!” derken eriyip süzülen yanaklarını yerine yapıştırmaya çalışıyor, elleriyle yüzünü avuçluyordu. “Ama şimdi lütfen ayağa kalk!”

Tül eteğimin altındaki taytım bacaklarıma yapışmıştı. Titreyen bacaklarıma söz geçirmekte zorlanarak ayağa kalktım ve koşarak önümüzdeki arkadaşlarımıza yetiştik.

“Altına yapmışsın,”dedi Toprak sırıtarak.

Burnumu çeke çeke, “Hayır! Yere düştüm, su... birikmişti!” dedim kükreyerek. Yani, neredeyse kükredim diyelim. Bir yandan koşmaya devam ettik ve eve kadar hiç durmadık. Bahçe kapısından içeri adımımızı attığımızda Ayşe abla karşıladı bizi.

“İşte buradasınız! Bir saattir sizi arıyorum. Mila, annen çok merak etti!”

“Ayşe abla, aşağıya inebiliyormuşsun. Bacakların varmış yani!”

“Niye öyle dedin şimdi sen Toprak? Tabii ki aşağı inebiliyorum. Deli çocuk!”

“Gördün mü Didem? Bacakların görünmüyordu balkondan abla...”

Kahkahaları, korkudan büzüşmüş kulaklarımızda çınladı.

“Bacaklarım yok mu sandınız? Sadece aşağıdan görünmüyor, beni bahçede görmediniz diye. Ah, siz çocuklar! Neredeydiniz, dökülün bakalım.”

“Hayır hayır, ona söyleyemeyiz, gizli ajancılık bu.”

“Saçmalama Toprak, Ayşe abladan söz ediyoruz. Yaptığı kekleri hüpletirken iyiydi tabii. Hani ablaların en kralıydı?”

“O başka bir kere...”

“Ona nasıl güvenebiliriz?”

Sinem, Didem, Toprak ve Cihan fısır fısır konuşup duruyorlardı.

“Heeey çocuklar, sakin! Hazine avcılığı oynuyoruz derken bahçeyi delik deşik etmenize ses çıkardım mı?”

“Haklı...” dedi Cihan, artık yerli yerinde duran yanaklarıyla.

“Kesinlikle doğru söylüyor,” diye ekledi sevimli sırıtışıyla Didem.

“İkizime katılıyorum,” dedi Sinem, az önce şeker yemiş gibi pembeleşen dudaklarıyla.

“Sen bizim Ayşe ablamızsın,” dedi Toprak, çokbilmiş tavırla.

Ben bir şey söylemedim.

Onu her zaman balkonda görüyordum, en azından belden yukarısını. Yürüyebildiğini bile bilmiyordum. Nemli bacaklarımla kimseye karşı gelecek gücüm yoktu.

“Ee, hadi ama, anlatmayacak mısınız?” derken koluma girmek istedi.

“Sakın!” dedi Cihan. “Kese kâğıdı paramparça oldu. Dokunulmaktan hoşlanmaz.”

“Affedersin Mila, bir an için unutmuşum. Hadi, seni evine bırakıncaya kadar bana olan biteni anlatın.”

Bahçemizde koloniler halinde karıncalar yaşıyordu ve ben o an karıncalar gibi ufacık olmak istiyor, başımı öne eğiyor, patlamamak için kendimi zor tutuyordum. Çeşmeleri her an açabilirdim...

Kapıya kadar ağır ağır yürürken her şeyi anlattılar. Cihan beni nasıl kurtardığını anlatıp hava atıyordu. Arada bir burnuna pıt pıt dokunuyor, “Üstelik artık yamuk bir çocuk olmama karşın,” diyordu. Hayatımın sonuna kadar buna katlanmak zorunda kalacağımı düşünüyor, fenalıklar geçiriyordum.

“Mesele anlaşılmıştır. Bundan sonra bensiz bir yere gitmek yok. Benden habersiz adım atmak yok. Anlaştık mı?” Ayşe ablanın, balkondaki yarım vücutlu halinin mi, yoksa iki ayağının üstündeki halinin mi daha garip olduğuna karar veremiyordum. Benim için ikisi de ürkütücüydü.

Kapıya vardığımızda bana doğru döndü, “Annene söz verdim Mila. Sana her zaman göz kulak olacağım, lütfen endişelenme,” diyerek boğazlanan bülbülün acı sesiyle irkildi. “Şu zilden gerçekten nefret ediyorum.”

Annem kapıyı açtı.

İçimi ısıtan sıcak tarhana çorbası, çamaşır makinesinden az önce çıktığı belli olan temiz çamaşırların kokusu burnuma doldu. İçim yuvayla doldu. Ama hâlâ korkudan altına yapan o kız çocuğuydum. Tabii o zamanlar duygularımı böyle açıklayamıyordum fakat o tanıdık kokuları duyunca rahatladığımı dün gibi hatırlıyorum.

Sadece bakıştık, ayakkabılarımı bağcığını çözmeden topuklarımdan zorlayarak çıkarıp fırlattım, homurdanarak ve arada hıçkırarak banyonun yolunu tuttum. Kapının önünde ne konuştular bilmiyorum.

Bütün kıyafetlerimi onlarla savaşır gibi çıkarıp ters yüz ettim. Küvetin içine oturup beklemeye başladım. Birinin beni yıkaması gerekiyordu, şu kapı önü çekiştirme ve altına yaptılar, mezara gittiler geldiler, ortalarda görünmediler falan filan bitse iyi olacaktı.

İşte, her iki çeşmem de açılmıştı. Bir bu eksikti!

Ertesi gün Melis geldi eve ve ben hiç istemeye istemeye ders yaptım. Yine! Pek keyifli olduğum söylenemezdi. Böyle zamanlar beni hemen anlar, asla dersi uzatmazdı. Şu özel eğitim denen şeyden sıkılmıştım. Oflaya puflaya ders yaptıktan sonra elinde tepsi ile annem içeri girdi. Bana sütümü ve kekimi verdi. Kendileri ellerine çaylarını alıp hemen odamın kapısının önünde hakkımda konuşmaya başladılar.

“Esma Hanım, bugün Mila gerçekten çok durgundu. Keyfini yerine getirmeye çalıştım. Kutuyla oyun oynatmaya çalıştım, onu kıracakmışım gibi davranıp yatağının üstüne koydu. Hayvanlı animasyonlar izledik; ara ara yaptığımızda çok gülerdi, ama bugün sadece somurttu. ‘Canını sıkan bir şey mi oldu?’ diye sordum; ‘Konuşamam,’ cevabını aldım.”

“Arkadaşlarının anlattıkları kadarını biliyorum ben de. Mezarlığa gitmişler. Geldiğinde üstü başı ıslaktı. Sanırım Mila, arkadaşlarının altına yaptığını düşündüğünü sanıyor.”

“Heeyy, sizi duyuyorum!” diye bağırmak istedim ama her şeyin açığa çıkmasından da garip bir rahatlama hissettim.

“Bunlar çok doğal tepkiler ve gayet çocukça Esma Hanım. Endişelenmeyin. Lütfen ona şans verin ve size açılmasını bekleyin, olur mu? Ne olursa olsun, ne yaparsa yapsın size güvenebileceğini bilmeli.”

Ben aslında anneme güveniyor, sadece beynimdeki çantada her şey altüst olduğunda kendimi ifade edemiyordum. Biraz sakinleşmem ve beklemem gerekiyordu. Şu Melis ve annemin bilmediği şey yoktu doğrusu.

“Dersin sonlarına doğru biraz açıldı. Şekil ve renk kavramlarını içeren, aynı anda iki farklı özelliği barındıran ahşaplarla örüntü çalışması yaptık. Gayet iyiydi, öyle hızlı ilerliyor ki! Onunla gurur duyuyorum Esma Hanım.”

Sonunda! İyi bir şeyler duymaya başlamıştım.

“Fotoğraf makinesindeki gösteri videolarını izledik. Aylık planlarında görmüştüm ancak aklımdan çıkmış. Orada olmak ve izlemek isterdim. Bir dahaki sefere artık. Parmak ucunda yürümesi ve sonuna kadar bozmadan o şekilde gitmesi gösteriyi ciddiye aldığını hissettirdi bana. O kalabalıkta sizi de takip etmiş. Mila çok başarılıydı.”

“Ben de kızımla gurur duyuyorum. Ne çok şey başarıyor, değil mi Melis Hanım!”

Yediğim kek, içtiğim süt daha tatlı gelmeye başlamıştı. Melis, şimdi tekrar ders yapalım dese kabul edebilirdim.

“Mini’nin Matematik Evi’ni çalıştık. Kendi diskime kopyaladım, size bırakıyorum. Siz de kopyalayın, haftaya alırım. Aynı zamanda, konuşma dosyamızla ifade edici dil gelişimine çalıştık. Ben ona tercih sunarak çalışmaya katılmasını sağladım. Hangi etkinliğin, hangi bölümünde çalışacağımızı o seçti. Mevsimlere çalıştık ama yine çalışacağız. Kolaj çalışmaları için, ‘Annemle yapacağız,’ dedi. ‘Benimle yapmak ister misin?’ dedim. ‘Hayır, annemle,’ dedi. Sanırım sizinle bir şeyler yapmak ona daha çok keyif veriyor. Ne güzel...”

“Ben de çok keyif alıyorum kızımla bir şeyler yapmaktan. Hemen kapıyor, bir kere göstermem yetiyor. Ben çok şanslı bir anneyim.”

Ağzımdaki lokma katılaşıp taşa dönüştü. Boğazımın tam ortasında yemek borumu tıkadı. Yutamıyordum. Aslında annemin sözleri beni sevindirmişti. Neden mutlu hissettiğim halde içimden ağlamak geliyordu? Hemen çantamı karıştırıp bu duyguya anlam vermeye çalıştım. Gülmek ve aynı zamanda çeşmelerimi de açmak istiyordum. Bir şey bulamayınca, bazı şeylere anlam vermesem de olur, diyerek çantamı kapattım. “Ben de çok şanslı bir çocuğum,” diye fısıldadım. Kutunun içindeki güvercinlerin kanat seslerini duydum.

“Sen çok şanslı bir kızsın! Guuur guguk guurrr!”

Annemleri dinlemeye devam ettim.

“Sonrasında, kalemini uçak yaptı Mila ve sembolik oyun başlattı. Ben de katıldım. Uçak İspanya’ya gitti. Akvaryumu gezdi. Paz’ı ziyaret etti. Uçağın arkasında ateş var, yanıyor, gidiyor, uçuyor. Tıttttrrrrrr... Sonra birlikte kutunun içinde güvercinlerle yaşadılar. Sonsuza kadar. Bunlar bizim için çok önemli; basit bir uçak oyunu diye düşünmeyin. Mila’nın bilişsel yönden de geliştiğinin en büyük göstergesi. Ayrıca dikkatimi çekti, keyfi yerine gelirse gayet güzel cümleler kuruyor. Paz’ı bir süredir göremediğini ama güvercinleri duyduğunu söyledi. ‘Kim?’ diye sordum, ‘Hiç, arkadaşım,’ dedi. Belki siz biliyorsunuzdur hangi arkadaşı. İsim takmış gibi geldi bana.”

“Adını birkaç kez duydum ama hangi arkadaşı ben de bilmiyorum.”

“Derslerde sizden sık bahsediyor. Sizi özlediğini söyledi. Hep işe gidiyormuşsunuz. Tabii ben biliyorum yoğun çalıştığınızı ama inanın bana, otizmli ya da değil, her çocuk annesiyle daha fazla zaman geçirmek ister. Bütün mesele bu. Bazı zamanlar elbette zorlanacaksınız fakat hakkını yemesin kimse benim küçük sincabımın. Çok işler başardı. Daha da iyi olacak. Ama yine de ilk zamanları düşünelim. Beş altı yaşlarındaki haline göre oldukça iyi. Harika bir annesiniz, aynen devam! Okuldan şikâyetler geldiğini söylemiştiniz daha önce, dik duruşunuzu bozmayın. Mila’nın da yaşıtları gibi eğitim almaya hakkı var. Belki de artık saklamamalısınız, kızınızı etiketlemiş olmayacaksınız. Sınıfta bir açıklama yaparsanız, otizmin ne olduğunu, nasıl davranmaları gerektiğini anlatırsanız faydası dokunabilir. Ya da izin verin, ben konuşayım öğretmeniyle. Siz de en az benim kadar iyi biliyorsunuz, her altmış sekiz çocuktan birinde görülüyor otizm. Kaçmayalım artık, bu kaçıncı okul değiştirişi! Mila’nın düzene, alıştığı ortamlara, insanlara ihtiyacı var. Lütfen, bu dediğimi bir düşünün. Her şey güzel gidiyor, daha da güzel olacak, inanın bana.”

Annem sadece, “Teşekkür ederim,” dedi. Yerimden sessizce kalkıp tabağımı masanın üzerine koydum. Başımı hafifçe uzatarak onlara baktım, birbirlerine sarılıyorlardı.

Anneme onu sevdiğimi söyleyebilseydim daha az mı üzülürdü?

Off, bu konuşmalar aklıma gelince şu çeşmeleri diyorum, bugün bile durduramıyorum...

CADI NEREDE?

Cadının mezarlıktaki ayininden sonra on beş gün boyunca arkadaşlarımdan hiçbirini görmedim. Haftada iki kez eve Melis geliyor, küpleri üst üste, boylarına göre sıralıyor, dairelerin içini çizgiden taşırmadan boyamaya çalışıyor, ipleri deliklerden geçiriyor, resimli masallar okuyorduk. Daha doğrusu o okuyor, ben dinliyordum.

“Ağustos böceği neden aç kalmış Mila? Karınca doğru mu yapmış?”

Ağustos böceğinin acımasız olduğunu, yaz gelseydi kendimin de düz çizgilerde yürümek, şeritleri makasla düzgün kesme çalışmaları yapmak yerine oyun oynamayı isteyeceğimi düşünüyordum. Aslında derslerde bile hep bunu istiyordum.

“Ağustos böceği ölmüş mü?” diyordum.

“Eee... hastalanmış galiba.”

“Ama... aç kalmış, kar da var. Donarak... ölmüştür,” diyor, çeşmeleri koyuveriyordum. Yeryüzünün tüm gözyaşlarını içimde biriktirmişim de musluğu sonuna kadar açmışım gibi... Masalın sonunu asla değiştirmiyordu. Bense düşüncelere dalıyor; karıncanın, ağustos böceğinin suratına kapıyı çarpmadığını hayal ediyordum. Böylesi daha iyilik dolu geliyordu. Didem, evde yemek yok, dese onunla yemeğimi paylaşmak isteyebileceğime karar veriyordum, suratına kapıyı çarpıp ölmesine izin vermek gibi bir niyetim yoktu.

Her seferinde kapıda bekleyen, beni göremeden geri dönen arkadaşlarım yeterince utanıp sıkıldığımı düşündükten sonra, “Şuradan şuraya adımımızı atmayız!” dediler. Annemin beni ikna etmesi üzerine ayaklarımı sürüyerek yanlarına gittim.

“Özledik seni Mila! Ters giden şeyler var, bunu sensiz çözemeyiz,” dedi Didem fısıldayarak.

“Cadı ortalarda görünmüyor! Kargalar da gitti!” diye ekledi, neredeyse burnuma sokularak Cihan. Öne savurduğum kolumla onun yamuk burnunu ıskaladım. Bir adım geriye çekildi ürkerek.

Merak etmediğimi söylesem yalan söylemiş olurdum. Ayin yapacak başka bir yere mi taşınmıştı? Çocuklardan ve kedilerden duvar süsü yapacak yeterli yeri mi kalmamıştı?

“Hadi ama!” dedi Toprak. “Ayşe abla da durumu şüpheli buluyor.”

“Anneee!” dedim kendi içimde ezilip büzülerek. “Bahçeye... inebilir miyim?”

Hıçkırıkla kahkaha arası sesini duydum, mutfaktan başını uzatıp bana baktı.

“Çık yavrum, tabii çık. Geçen seferki gibi uzaklaşmayın ama.” Çabucak kartları karıştırdım, çantamı altüst ettim. Gülüşü kafamı karıştırıyordu. Gerçekten gülüyor mu, ağlıyor mu, emin olamadım. Burada hızlıca ayakkabılarımı giyip bağcıkları bağladım demek isterdim tabii ama oflama ve puflamalar arasında uzun, çok uzun uğraşlardan sonra arkadaşlarımın arkasından dışarı çıktım.

“O günden beri ortalarda görünmüyor. Gittiğini görmemişler, nerede bilen yok. Evine başkaları taşındı, akrabalarıymış, öyle diyorlarmış.”

“Duvar... süslerini kurtarmışlar mı?” dedim endişeyle.

“Onları da toplayıp gitmiş. Hah, Ayşe abla da geliyor!”

“Selaammm! Nasılsınız bakalım? Sonunda seni görebildik Mila.”

Balkonda yarım vücuduyla otursa daha çok faydası dokunurdu. En azından benden uzak olduğu için zararı dokunmazdı. Hiç cevap vermedim.

“Biz de Mila yokken neler oldu, onu anlatıyorduk abla,” dedi Cihan.

“Aaa evet, sizin cadının hiç akrabası yok diye biliyorduk. Doksan yaşında kadın, pılısını pırtısını toplayıp nereye gitti anlayamadık. Gören de olmamış, ee yaz tatili tabii, herkes uzakta. Akrabalarına hoş geldine gitmek istedik ama içeri davet etmediler.”

“Onu ve beraberinde götürdüğü süsleri bulmamız gerek. Yeni görevimiz bu,” dedi Toprak heyecandan zıplayarak.

“Ama nasıl?” dedi Sinem.

“Merdiven...” dedim, nokta halini alıp görünmeyecek kadar küçülünceye dek. Bir yandan da ellerimi birbirine vuruyordum.

“Yani?..” dedi Ayşe abla.

“En karanlık nokta... bahçıvanın merdiveni. Girelim... görünmüyor,” dedim kesik kesik konuşarak.

‘Süper fikir, ne akıllı kızsın’larla ‘hayatta olmaz’lar arasında kaldım.

Ayşe abla, “Asla kabul edilemez, duymamış olayım!” diye homurdanarak işaretparmağını yüzümüze yüzümüze salladı. Öyle yapınca daha mı anlaşılır oluyordu? Ben sinir oluyordum; herkesin eli, yüzü, parmağı vücudunun kapladığı alan içerisinde kalmalıydı. Yani en azından bugün bunu böyle ifade edebiliyorum.

“Çam Sokak’taki Ali dede kayıpmış, üst yoldaki Gül nine de öyle. Şermin ablanın annesi de yokmuş ortalarda. Korkuyorum çocuklar, sakın yapmayın, girmeyin eve.”

“Yaşlı insanları duvar süsü yapmaya başlamışlar,” dedi Toprak sırıtarak. Keşke kırdığım burun onunki olsaydı, diye iç geçirdim.

“Ne sırıtıyorsun?” diye atıldı Didem. “Ya sıra bize gelirse?”

“Sıra sendeeeee! Böööeeeöö!” Cihan’ın yanakları duygusallıktan yaramazlığa geçmişti çoktan.

“Ayşe abla, senin kardeşin polis değil mi?”

“Evet, ‘Şüpheli kayıplar,’ dedi abim, kayıp başvurusu çok olmuş.”

“Onlar da yaşlı mıymış?”

“Evet,” dedi başını öne eğerek.

“Bizim cadıdan kim ne ister dostum, kesin onu izledik diye kaçtı.”

“Sizin cadının bir adı var Toprak. Nesibe Kargalı.”

“Nesi beeee!” Kahkaha atıyordu Toprak. Komik olan neydi, hâlâ düşünürüm.

“Neyse, uzatmayın lafı, ocakta yemeğim var. Sakın ha sakın, kimsenin evine izinsiz girmeyin! Bir işler karıştırmayın yani! İzci sözü mü?”

“Biz izci değil...”

“Söz verin dedim!”

Herkes parmaklarıyla işaret yapıp söz diye bağırdı.

Benim dışımda...

O EVE GİRİYORUM

Ocaktaki yemek yanmasın diye Ayşe abla apar topar gidince top oynamaya karar verdiler. Ben sevmiyordum; başıma ya da yüzüme doğru tam gaz bir nesnenin gelebilecek olması bana göre Dünya’mıza meteor çarpması ile aynı anlama geliyordu. Mızıklandım ve çimenlerin kenarındaki taşların üzerine oturdum. Kalecinin kim olacağı yine sorun olunca yazı tura attılar. Cihan kaleci olunca o yer çekimine dayanamayan yanaklarının, bıraksalar tek başına kaleyi koruyabileceğini düşündüm.

Koşturmaktan kıpkırmızı kesildiklerini gördükten sonra, yokluğumun fark edilmeyeceği yeterli sürenin geçtiği düşüncesiyle ağır ağır evimin yolunu tuttum.

Kararım kesindi. Cadının evine gizlice girecektim. Yakalanabileceğim korkusu içimi kemiriyordu.

Aşırı yükleme, aşırı yükleme!

Annemin bütün sorularını cevapsız bırakarak doğruca odama gittim.

Minik kutumun pencerelerini tıklatarak iki kanadından nazikçe tutup açtım.

“Paz... orada mısın? Konuşmamız gerek.”

Güvercinlerin gugurdamalarından başka ses çıkmadı.

“Paz?”

“Buradayım Mila, seni dinliyorum.”

Olan bitenlerin özetini geçtim.

“Yapma! Çok tehlikeli!”

“Cadıyı... bulmamız gerek Paz. İkindi vakti... şansımı deneyeceğim.”

“Seni kurtaramam, kutudan ayrılamam biliyorsun.”

“Yapmam gerek, ondan korkmadığımı kanıtlamam... Mezarlıkta olanları anlatmıştım... yani şu ıslanma olayını.”

“Tatlı Mila, her çocuğun başına gelebilir bu. Kimse böyle bir şeye gülmez. Bu olayı arkanda bırakmalısın.”

“Hayır, gideceğim... kanıtlayacağım.”

“Kızıııım, gel bir iki lokma bir şeyler ye!”

“Gitmem... gerek, aç karnına gizli işlere karışılmaz. Aramızda... tamam mı?”

“Yapma diyorum, dinlemiyorsun. Bari kutuyu da yanına al.”

Küçük olduğu için şanslıydım.

“Tamam,” diyerek kutuyu cebime sıkıştırıp mutfağa koşturdum. Bugün Çin makarnası günüydü. O ince çubuklarla yemeye çalışırken ince motorumun devreleri, yanma sinyalleri veriyordu.

“Sakın söylenme kızım, ellerindeki kasların gelişmesi lazım.”

“Anne, çatal... Lütfen!”

“Hadi devam, uğraş biraz ama.”

Hayatımızı özel dersler gibi yaşadığımızı şimdi görebiliyorum. Tabii o zamanlar sadece sinir oluyordum.

Annem dışarı çıkmama izin versin diye ince, kalın ne kadar motorum varsa hepsini çalıştırdım. Çok zorlanıyor ama etrafımdaki göletin unutulması için cadının evine gitmeye sabırsızlanıyordum. Çubukları tek elimle tutamayınca ikisini de kullanıyor, makarnaları çiğnemeden yutuyordum. Uzun uğraşlarla tabağımdakileri bitirdikten sonra izin isteyip bahçeye çıktım. Kimseler yoktu.

Sevdiğim o en karanlık noktaya, arada duraklayarak yürümeye başladım. Burası sahiden de korkunç görünüyor, sarmaşıklar duvarları kaplıyor, hışırtılı acayip sesler duyuluyordu. Ağaca yaslanmış merdiveni, ses çıkarmadan biraz ötedeki balkona dayamam gerekiyordu. Onca çabama rağmen başaramadım ve onu yere düşürdüm. Kopan gümbürtüyle, cadı ile birlikte artık bizi terk etmiş kargalardan geride kalan birkaçı havalandılar.

Gaaakk gaaaakk...

Aşırı yükleme, aşırı yükleme!

Başıma kozalak düşünce dudaklarımı ellerimle kapatıp beklemeye başladım. Etrafım birden kalabalık olacak ve yakalanacağım sanmıştım ama öyle olmadı. Avuçlarıma bakıp kalbimi öksürmüş müyüm diye kontrol ettim. Hâlâ korktuğumda kalbim ağzımdan çıkacak zannederim. Yalnız olduğumu gördükten sonra, bin bir güçlükle merdiveni balkona dayadım. Heyecandan terleyen avuçlarım kayganlaştığından doğru düzgün tutunamıyordum. Yavaş yavaş çıktım, balkon korkuluklarına ulaşınca son kez arkamı kontrol edip tırmandım. Tam gerideki ayağımı da içeri sokuyordum ki merdiven oldukça güçlü bir sesle bahçeye doğru süzülerek, ağacın yapraklarını sıyırıp yere düştü.

Al işte, bir bu eksikti!

Aşırı yükleme, aşırı yükleme...

Bu gibi durumlarda ne yapılması gerektiğine ilişkin bilgiye rastlama ümidiyle çantamı altüst etmeyi düşündüm. Ne kart, ne bilgi; hiçbir şey yoktu... Böyle şeyler özel derste öğretilmiyordu.

“Ben sana demedim mi? Kaldın mı şimdi burada?”

Paz’ın söylenmesi sinirlerimi bozduğundan kutunun kapağını sinirlice kapattım. Zaten benim için yeterince zordu. Olduğum yere çömelerek ağlamaya başladım. Gözümde volkanlar patlıyor, lavlar arasında eriyerek yok oluyordum. Geri dönemeyeceğime göre içeri girmem kaçınılmazdı. Usulca, kapının kilitli olup olmadığını kontrol ettim. Kol tık diye aşağı inince kapı ardına kadar açıldı. Yavaşça tül perdeye doğru başımı uzattım, kimse görünmüyordu. Nefesimi tutup içeri daldım.

Duvarlar, eskimiş gazete sarısı; koltuklar da duman rengiydi. Çok sevimsizdi, üstelik buram buram sarımsak kokuyordu. Evi hızlıca kolaçan ettikten sonra, cadıya ait eşya aradım. Yatakların altında, kovboy filmlerindeki o ünlü toz yığınları uçuşuyordu. Dolapların ve çekmecelerin içi karman çormandı. Kutular, peçeteler, ambalajlar, çöpler yerlere atılmıştı.

Hiç böyle pis ev görmemiştim. Karanlık, dar sokaklarda çöp tenekelerinin üzerinde pinekleyen kedilerin yaşadığı tekinsiz yerleri andırıyordu. Ayrıca boyaları pul pul dökülen duvarlarda çiviler de, duvar süslerine ait izler de yoktu. En uçtaki odaya gidip tek kişilik yatağın altına baktım. Cadının çiçek desenli valizi ile burun buruna geldim.

“Tanrım,” dedim, “bugün bu evden çıkmama yardım edersen söz bir daha hırsız gibi kimsenin evine girmeyeceğim.”

Valizin fermuarını yavaşça açtım. İçinden palyaço fırlayacak, boğazıma yapışacak diye korkuyordum. Elimi daldırdım, bir tomar kâğıt, mektup ve uçları aşınmış fotoğraflar buldum. O burnu ve koca beni nerede görsem tanırım. Bizim cadı, uzun boylu bir adamın koluna girmişti ve bir çocuğun elini tutuyordu. Arkalarındaki ağaçlarda kargalar çok net görülebiliyordu.

Bir bir karıştırmaya devam ettim. İçlerinden birinde, Bayan Kargalı, bir bebeği kollarıyla havaya kaldırmış, dişlerini göstererek gülüyordu. Kimdi onlar? Neden tek başına yaşıyordu?

Tekrar elimi daldırdığımda iki küçük patik, kol düğmeleri, bebek battaniyesi, dedeminkine benzeyen yama yapılmış eski bir yelek, içinde kurumuş güller olan bir kitap ve camları yusyuvarlak gözlük buldum. Tam mektuplara bakacakken kapı çarptı ve olduğum yerden fırladım. Sağa sola koşturup saklanacak yer aradım. Kendimi yatağın altına atıp gözlerimi sımsıkı kapattım, ıslaklığın beni ele geçirmesini beklemeye başladım. Tuttum, çok sıkı tuttum...

Adım sesleri tıpkı korku filmlerindeki gibiydi. Hih hih hih hah hah hah hoh hoh hoh... Sadece sürekli yankı yapan bu sesler eksikti.

Ayaklar tam yatağın önünde durdu. Eyvah! Valizi çekmeyi unutmuştum. Sağa sola bakınıp dolapları açıp kapattı.

Gümbür gümbür dumdum dudum dumdum dudum...

Biri şu kalbimdeki davulları sustursa iyi olacaktı.

Kendime engel olamayıp kıvrandığım yerde sallanıyor, bir taraftan da cebimdeki kutuya dokunuyordum.

Yatak, o ayakların sahibi tarafından gacırdayarak havaya kaldırılınca açıkta kaldım.

“Sen de kimsin bacaksız? Nasıl girdin içeri?” dedi. Eğilip bir bacağımdan tuttu, beni salona kadar sürükledi. Ağlamıyordum, gözlerimden şelaleler akıyordu.

“Sana soruyorum! Ne işin var burada?”

Sessizlik...

“Cevap versene be! Dilini mi yuttun?”

Evet, yutmuştum; üstelik sadece dilimi değil, hapı da...

“Son kez soruyorum, kimsin? Ne çalacaktın ha, bastıbacak? Konuşmazsan senden çorba yaparım!”

Benden çorba yapmalarından korktuğumdan, tadım hiç de lezzetli değildir, diyecek oldum ama ağzımdan sadece, “Iıııııh,” çıktı...

Beni tek ayağımdan hışımla yakalayıp yerlerde sürükledi. Dış kapının olduğu girişe götürdü. Başım kapıya çarpınca kulaklarımda metal borular yuvarlanarak birbirlerine gürültüyle çarptı.

“Polisleri hiç sevmem, şanslısın seni bücür! Yoksa kesin şikâyet ederdim. Şimdi defol! Bir daha değil evime girmek, karşıdaki bakkalda bile seni görürsem doğduğuna pişman ederim.”

Iııııhhhhhhh...

“Ne ıhlıyorsun, birkaç tahtan eksik mi yoksa senin? Defol dedim, git! Görünme bir daha!”

Vücuduma yayılan titreme yüzünden adım atacak halim kalmamıştı.

“Hadi Mila, ne duruyorsun. Koş! Koş!”

Iııhhhhh...

“Paz... yürüyemiyorum...”

“Lütfen, hadi önce bir adımını, sonra diğerini. Eve gidelim, yoksa çorba mı olmak istiyorsun?”

Adım atmaya çalıştım, sendeleyerek yere yığıldım. Emekleyerek apartman çıkışına kadar ilerledim. Duvara tutunarak ayağa kalktım ve aydınlığa çıktım. Dizlerim arada bükülerek, tökezleyerek bahçeye indim.

“Mila, ne yapıyorsun tek başına?” dedi Ayşe abla. O anda sesi dünyanın en güzel çınlamasını yarattı kulağımda.

Cevap verebilmeyi isterdim ama bir an önce eve gitmem gerekiyordu. Uzaklaşmam...

Annem her zaman buğulu bakan gözlerini kocaman açarak beni karşıladı. Bir şeyler söyledi ama ne dediğini duyamadım. Odama girince kutuyu cebimden çıkarıp masamın üzerine koydum. Yatağımın üzerine yüzükoyun yatarak ağlamaya başladım. Cadıdan korkmadığımı ispatlamış sayılır mıydım?

“Düşündüğün şey bu mu yani?” dedi şaşkınlıkla Paz. “Seni alıkoyabilirdi, dilenci yapabilirdi, çocuk hırsızı olabilirdi. Yani kafana taktığın tek şey bu mu gerçekten?”

“İspatlamam... gerek...” Tıkalı burunla ne ağlamak ne konuşmak kolaydı.

“Nasıl bir tehlikenin içine attın kendini, nasıl fark etmezsin?”

Cevap vermedim... Paz rahatça konuşabildiğim tek arkadaşımdı ve bu kez beni anlamıyordu. İlk kez, sussun istedim.

Kapımızın hemen üstünde beslediğimiz bülbül acı acı öttü. Gülüşmeler ve hoş geldinizler arasında arkadaşlarımın sesini tanıyabildim. İçeri doluştular.

“Yarın mezarlığa gidiyoruz, karar verdik. Sen de geliyorsun! Kanıt arayacağız!”

“Ben... gelmiyorum.”

“Olmaz, bu işte birlikteyiz bir kere. Dün yeni kayıp haberi geldi. Pervin teyzenin komşusu. Bil bakalım yaşlı mıymış, genç miymiş?”

“Yaşlı,” dedim, içimde gizli yerlere saklanmış silik sesimle. “Ben... o eve... girdim,” diye ekledim.

“Vay canınaaa!” dedi Cihan pembe pembe. “Çok cesursun!”

“Aklını kaçırmışsın!” dedi Didem sinirle. “Başına kötü şeyler gelebilirdi. Sen de kaybolabilirdin! Bütün otistikler senin gibi aklını peynir ekmekle mi yemiş acaba?”

“Otizmli,” diye düzelttim. “Otistik... değilim ben! Tik değilim!” Melis’in öğrettiği ve kafama kazıdığı ilk bilgilerdendi.

“Seni asla bulamayabilirdik,” diye araya girdi Sinem. Kollarını bana sarılacakmış gibi iki yana açarak öne atıldığında geriye doğru fırlayıp yatağın en ucuna kaçtım. Şu insanlar neden sarılmaya bu kadar meraklıydı?

Toprak, “Ne buldun peki? Ne oldu?” diyerek sandalyeye oturdu. Parça parça ve kesik kesik, olanları anlattım.

Çoğu zaman neyin tehlikeli, neyin aşırı tehlikeli olduğunu düşünemiyordum. Hâlâ kavramakta zorlandığım olur. Arkadaşlarım buna cesaret diyordu...

Ertesi gün mezarlığı kontrol ettik. Çiçekler kurumuş, yaprakları dökülmüştü. Uzun süredir sulanmadığı belli oluyordu.

“Buraya gelmemiş demek ki.”

“Ya da gelememiş,” dedi Cihan gözlerini pörtleterek. Ben neyin, ne zaman doğru, ne zaman yanlış olduğunu kavrayamıyorsam; Cihan da nerede, ne zaman, ne kadar gözlerini pörtletmesi gerektiğini bilmiyordu. Garip çocuk!

Çeşitli olasılıklar üzerinde durarak bahçemize kadar geldik. Arada mesafe bıraksam da arkada durmaya, görünmemeye çalışıyordum. O adam beni görür diye endişe ediyordum. Söylediğimi gözlerimden anlar diye anneme de anlatamıyordum. Paz’ı da göremiyor, susmasını istediğim için bana küsüp gittiğini düşünüyordum. Hayatım korkunç derecede sıkıcı ve kötü gidiyordu.

Son zamanlarda babamı da göremiyordum. Annem eskiden bana sarıldığında dişlerimi sıkar, beni huzursuz eden bu davranışın geçmesi için üçe kadar sayardım. Şimdi katlanamıyordum. Yani o eve girdiğim günden beri hayatım altüst olmuştu:

Annem, bana sarılmasına izin vermediğim için sinirleniyor, elinden oyuncağı alınan bebekler gibi çığlığı basıyor, sonra pişman olup özür diliyordu. Bense sadece bakıyor, kartların hiçbirini yüzümde taşımıyor, tanınmaz biri oluyordum. Eğer annemin de beyninde çantası varsa istediği onu kadar altüst edebilir ama yine de ne düşündüğümü bilemezdi. Hem boşandıkları için onu suçluyor, ona kızıyordum.

“Babamı... çok... özlüyorum,” diyordum. “Senin... yüzünden... göremiyorum.”

“Hafta sonları görüyorsun ya kızım. İstersen arayayım, şimdiden gelsin seni alsın.”

“Senin yüzünden...”

Avuçları ile koyulaşan gözlerini ovalayarak başka odaya gidiyordu.

Babam, “Ben istemedim boşanmayı, annen istedi,” diyordu. “Yoksa sonsuza kadar birlikte olabilirdik.”

Azıcık görüşebildiğimiz o anlarda saçlarımı okşamasına izin vermesem, onu sevdiğimi söyleyemesem de sonsuza kadar birlikte olmak düşüncesi kulağa çok hoş geliyordu. Belki de ayrı oldukları için böyle otizmli kalıyor, değişemiyordum! Belki birlikte olsalar iyi olurdum! Başka çocuklar sadece okula gidiyordu, özel eğitime giden bir ben vardım. Üçgen çizebilmek ve daha pek çok şey için okul bana asla yetmiyordu...

Herkes evindeki ihtiyarını arıyor, kimse bulamıyordu. Bazısının bir aydır ortalarda görünmediği konuşuluyordu.

Dayanamayıp, “Ayşe... ablaya söyleyelim,” dedim sitenin girişinde.

“Ablaaaa! Ayşe abla!”

“Ne var? Bir şey mi oldu?”

Cihan’ın, “Aşağı iner misin lütfen!” demesiyle, onun parmak arası terlikleri ve başında bigudilerle gelmesi göz açıp kapamamıza baktı.

“Dökülün bakalım, sizi başımın ayaklı belaları!”

Güldüğüne göre ayaklı bela olmak iyi bir şeydi.

Benim yerime anlattılar; deli cesareti dedikleri eve girme olayını.

“Şüpheli,” dedim yutkunarak. “Çantasını... bile almamış yanına.”

“Devam et,” dedi bizi o en karanlık noktaya doğru sürüklerken.

“Mezarlıkta... ayin mi yapıyordu... gerçekten?”

“Sizi şaşkınlar, tabii ki yapmıyordu. Öyle kaptırmıştınız ki kendinizi, bozmak istemedim. Hem sen hangi akla hizmet girdin o eve? Beyin yerine sünger mi var kafanda? Anneni üzüntüden perişan mı etmek istiyorsun? Ama ben de sürekli balkonda duramam ki!”

“Sensin... sünger,” dedim sallanarak.

“Tamam tamam, hadi, yaptığın yanlış hakkında sonra konuşuruz. Abim araştırdı, Nesibe teyzenin kimsesi yokmuş. O evdekiler de onun akrabası değil. Mezarlıktakiler de oğlu ile eşiymiş.”

Duyduklarımız karşısında, zihnimizdeki kargalarla birlikte cadı görüntüsü de kanatlanıp uçmuştu. Sıradan, normal bir nine miydi? Duvar süsleri de gerçek değil miydi?

“Son zamanlarda kayıp olayları çoğaldı çocuklar. Onun evine yerleşenleri takip ediyormuş emniyet birimleri. Yani siz uzak duracaksınız bu işten, anlaşıldı mı?”

“Peki, o yaşlı insanlar nereye kayboldu abla?” dedi Sinem, dudaklarını üzüntüyle bükerek. “Neden hiç onunla konuşmadınız Ayşe abla? Çok yalnızmış o zaman.”

“Bir kere suratıma kapıyı çarpmıştı, huysuzun teki diye ün saldığı için oralı olmadım.”

“Ben yaşlanınca kapımı çalın, olur mu?” dedi Toprak. “Sizi içeri alırım mutlaka.”

O anda zaman ve aslında duvar süsü yapılmayan insanlar ellerimizden kayıp gitti...

Kapımızın üstündeki bülbül hep ötsün istedim...

MAVİ IŞIKLAR

Cumartesi akşamı, yanıp sönen mavi ışıkları ve siren sesleriyle polis arabaları sitemizin bahçesine doluştu. Kulaklarımı tıkasam da engel olamıyor, çok rahatsız oluyordum.

Bir gün okulun düzenlediği bahar şenliğine annemin zorlaması ile katılmıştık. Kalabalık ve gürültü yüzünden yay gibi gerilmiş, her an kopmayı bekliyordum. Annem, otizmli olduğumu kimseye söylemiyordu.

“Sen otizm yelpazesinin en hafif bölümündesin,” diyor, serçeparmağını gösteriyor, doktorun söyledikleri aklıma geliyordu. Bu gerçeği sadece ben, ailem, Melis, Paz, arkadaşlarım, Ayşe abla biliyordu. Bir de annemin serçeparmağı... Kimse ötekine bunun bahsini açmıyor, başkasına da söylemiyordu.

Ama ben otizmliydim ve bunu değiştiremiyordum...

Derslerde bacaklarımı sallamadan duramaz, arada ayağa kalkıp yürüme ihtiyacı hissederdim. Sınıfın penceresinin önünden geçen kuş her zaman daha çok dikkatimi çekerdi. Saniyede kaç kez kanat çırpabileceğini hesaplar ama dersleri dinleyemezdim.

“Kızınız çok yaramaz, oturmuyor, dinlemiyor...”

Tahtadaki sayılar uçuşmaya başlayıp birbirine girdiklerinde, anlaşılmaz olduklarında ben silgimin üzerine resimler çizmeyi seviyordum.

“Kızınız çok uyumsuz, sınıfta yürüyor, sürekli resim çizmek istiyor...”

Öğretmen soruları zorla cevaplatmak istiyor, yüzüne bakmazsam hiddetleniyordu. Kulağımı çektiği bile olmuştu. Ama bunu annem hiçbir zaman bilmedi. Şimdi öğrenecek tabii.

“Kızınız çok yaramaz, hiç laftan anlamıyor, saygısız. Ben kızınca ya sürekli bağırıyor ya da sallanıyor. Sınıfın düzenini bozuyor.”

Üç kez okul değiştirmek zorunda kalmıştık. Bozduğum düzenler yüzünden kalın ince ne kadar motorum varsa onlar da dayanamayıp tekliyordu. İnsanlar beni istemiyordu, sitedeki arkadaşlarım dışında.

Ben aslında bir hayalettim... Bana bakıyorlar ama görmüyorlardı. Tek istediğim arada yürümekti, hareket ederken daha iyi odaklanabiliyordum. Pencereden geçen kuşa ya da kelebeğe takılmıyordum.

Şenliğin sonlarına doğru, devam ettiğim son okulda da uyumsuz damgası yememden korkan annem, “Hadi ama nazlanma Mila, bak, balon patlatma yarışı yapıyorlar. Sen de katıl,” diyerek beni ortaya doğru sürükleyip öğretmenime teslim etti.

Hayaletler de korkabilirler ve balonları asla sevmezler.

Kulaklarımı tıkadım. Kırmızı, sarı, mavi, yeşil balonları art arda patlatıyorlar; o anda çıkardıkları ses ile dünyam yerle bir oluyordu. Küçüklüğümde annemin bana okuduğu Doğal Olaylar kitabındaki felaketlerin hepsini bir bir yaşıyordum. Ayaklarımın altındaki zemin sallanıyor, depremler oluyordu. Kimse ne yaşadığımın farkında değildi, annem de dahil. Şu mavi ışıklar yüzünden yine aynı şeyi yaşıyordum.

En sonunda sirenler susup sadece mavi ışıklar yanıp sönmeye devam edince balkonumuzun köşesinden olanları izleyen annemle birlikte aşağı inmeye karar verdik. Daha doğrusu o karar verdi; ben de mecburen...

“Evde yalnız kalamazsın, benimle geliyorsun!”

İsteksizce apartmanın merdivenlerinden inip kalabalığın arasına karıştık. İnsanların üstünde pijamaları, ayaklarında terlikleri, Ayşe ablanın saçlarında yine bigudileri vardı. Arkadaşlarımı görüp yanlarına gittim. Çocukları yaklaştırmıyorlar, arkada tutuyorlardı. Açıkçası bu benim işime geliyordu; elimde olsa odamda kalır, Paz ile oynardım.

“Heey Mila, geldin demek. Şimdi çıkaracaklarmış evden.”

“Kimi?” dedim oflayarak.

Başım yerde, karanlıkta karıncaları arıyordum. Onlar ne kadar sessiz ve zararsızdı. Sitemizde olup bitenden, kendi dışlarındaki dünyadan haberleri yoktu. Yere yansıyan ve yanıp sönmeye devam eden mavi ışıklar sinirimi bozuyordu.

“Hey hey, bakın! Çıkarıyorlar!”

B bloğun bahçeye bakan ikinci kapısından, ellerinde kelepçelerle beni ayak bileğimden zorla tutup yerlerde sürükleyen adamı, arkasından da sarı saçlı kadını çıkardılar.

Parmaklarımın ucunda yükselip daha iyi görmeye çalıştım.

Polis arabasına önce kadını, sonra da benden çorba yapıp içmek isteyen adamı soktular. Araca binmeden önce başını bana çevirince adamla göz göze geldik. Başını, ‘Gösteririm sana!’ der gibi öne arkaya yavaşça sallayıp korku filmlerindeki kötü adam sırıtışından fırlattı. Polis, direndiğini düşünerek eliyle ensesini kavradı, sıkıca bastırarak onu zorla arabaya bindirdi.

Hapisten hiç çıkmaması için Tanrı’dan isteklerde bulundum. O bakışından çok korkmuştum, onun dediğini yapmamış, susmamış, başıma gelenleri Ayşe ablaya anlatmıştım. Kaç yıl içeride kalırdı acaba? O çıkıncaya kadar ben büyümüş olur muydum? Başım dertte miydi? Yere çömelip kenardaki taşların üzerine oturdum. Başımı iki elimin arasına alıp muslukları açmamak için içimden mırıldanmaya başladım. Yani o an yüksek tonlamayla söylediğimin farkında değildim.

“Şimdi olmaz... Olmaz! Ağlama!”

“Ne yapıyorsun?” diyerek bana kese kâğıdı uzattı Cihan. “Merak etme Mila, artık sana hiçbir şey yapamaz.”

“Ya... azıcık... yatıp çıkarsa? Ya... benim söylediğimi anlamışsa? Ya... beni bulup... çorba yaparsa?”

Suluboya kırmızısı yanakları parlayarak bana cevap verdi:

“Babam, uzun süre hapis yatar, dedi. Çeteymiş bunlar. Tek suçları değilmiş.”

“Tam... olarak... ne yapmışlar... peki?”

Polis arabasının uzaklaşmasıyla Ayşe abla, Didem, Sinem ve Toprak da yanımıza geldi. Mavi ışıklar ve kalabalık hâlâ bahçemizdeydi.

“Ayşe abla, anlatsana ne olmuş?” dedi Sinem merakla.

“Oturun,” dedi hevesli hevesli. “Bizim mahalledeki, hatta yakın civardaki ihtiyarların bir bir kaybolduğunu söylemiştim, hatırladınız mı?”

“Duvar süsü olmuşlardı hani?” diye sırıtarak araya girdi Toprak.

“Öyle olmadıklarını siz de biliyorsunuz. Bu, tamamen sizin uydurmanız. Lafımı bölmeyin. İşte, o yaşlılar genellikle çocuğu, akrabası olmayan ya da yakınlarda onlara sahip çıkacak yakınları olmayan insanlarmış. Az önce götürülen insanlar, gayrimenkul çetesinin liderleriymiş.”

“Gayri... ne?”

“Şey, affedersiniz... Gayrimenkul, ev ya da arsalar için kullanılan sözcük. Yani onlar için bir çeşit ev hırsızları diyelim. Önce ilan dağıtmak ya da anket yapmak bahanesiyle ev ev, sokak sokak gezerler, içeri girerler, sohbet ederler, o yaşlıların yalnız olup olmadığını anlarlarmış. Sonra, başka bir zaman tekrar yanlarına gidip, ‘Çekiliş yaptık, size bedava hediye çıktı,’ diyerek kandırırlarmış. Hediyeyi almak için notere gitmeleri gerektiğini söylerler ama tapu dairesine götürürlermiş.”

“Noter ve tapu ne demek abla?”

“Off, nasıl anlatayım! Noter, bir belge imzalayacaksan o imzanın sana ait olduğunu onaylayan yerdir Cihan. Tapu dairesi de evin sana ait olduğuna ilişkin belge veren yerdir. Şimdi devam edebilir miyim?”

“Hı hı,” diyerek başımızı aynı anda salladık.

“Neyse, tapuya götürdüklerinde de o zavallı insanların evlerini de kendi adlarına kayıt yaptırırlarmış. Sonra da bazılarını tatile gönderiyoruz diye uzaklardaki köylere, bazısını artık bunama derecesine geldikleri ve doğru düzgün dertlerini anlatamadıkları için huzurevine, kimilerini de sokağa bırakırlarmış. Tapu dairesinde çalışanlardan bazıları da tutuklanmış, işbirliği yaptıkları için.”

“Nereden biliyorsun bütün bunları?” dedi Didem üzüntüyle.

“Ne çabuk unutuyorsunuz, aklınız bir karış havada mı sizin? Abim polis demiştim ya... Uzun zamandır araştırıyorlar demiştim.”

“Haaaaa,” dedik, hafızamızdan çabucak uçup gitmesinden utanarak.

“Bizim cadı neredeymiş peki?”

“O... cadı... değil!” diye bağırdım Toprak’a.

“Şimdi gelir, huzurevinde bulmuşlar. Şanslıymış anlayacağınız.”

O anda içimi titreten siren sesiyle bahçe kapısından ambulans girdi.

Ayağa kalktık.

Ambulansın iki kapısı da hızlıca açıldı.

Görevliler onun kollarına girdiler.

Yüzünde peçe yoktu.

Üzerinde uzun bir gecelik vardı.

Gelincikler kadar yumuşak ve kırılganmış gibi onu hafifçe uçurarak yere indirdiler.

Başını yerden kaldırıp bize bakınca bahçemizi terk ettiğini düşündüğümüz ve haftalardır görünmeyen kargalar aynı anda havalandılar. Onlarcası...

Gaaaak gaaak!

Gözlerine baktım, ilk kez birinin gözlerine baktım...

Gülümsüyor, ağlıyordu...

ADI NESİBE KARGALI

Ertesi gün saat dokuzda buluşmak ve onu ziyaret etmek için sözleştik.

Odama girip kapıyı kapattım, sırtımı yaslayıp yere çömeldim.

Muslukları açtım, gözyaşlarım Manavgat Şelalesi gibi akıyordu.

“Beni boğmak mı niyetin? Yeter ama Mila!” dedi Paz.

Kutunun yanına emekleyerek gittim, kapağını açtım. Güvercinler kanatlanıp odama doluştular.

“Kuşların,” dedim burnumu çekerek, “dışarı... çıkabiliyorlar, öyle mi?”

“Senin için...” dedi Paz elini bana uzatarak. “Bu sondu.”

Başımı kaldırıp her şeyi bilen ama hiç konuşmayan mavi file baktım. Sanki gülümsüyordu.

“Yarın... ona gideceğiz,” dedim heyecanla.

“Bu kez karşı çıkmıyorum. Gidin Mila.”

Güvercinler kutuya geri döndükten sonra kutuyu yatağıma götürdüm, sabaha kadar konuştuk.

Gün ışığı odama dolunca yatağımdan fırlayıp annemin odasına koştum.

“Ben... çok acıktım. Kalk anne.”

“Kızım, niye ayaktasın sabahın köründe? Bugün pazar. Yat biraz daha.”

“Anneee, olmaz!” diyerek başının üstüne çektiği örtüyü açtım.

Saçları sağa sola dağılmış şekilde, güçlükle ayağa kalkıp banyoya gitti.

Mutfağa koşturup masaya oturdum. Beklemeye başladım.

Az önceki uykulu halinden eser kalmamış haliyle gülümseyerek yanıma geldi. Parmaklarımı masada tıkır tıkır tıklatmaya başladım.

“Saat... dokuz oldu mu?”

“Hayıırr, daha sekiz buçuk.”

Ocağın üstüne çay ve yumurta koydu. Arada buzdolabını açıp kapıyordu.

“Şimdi?”

“Beş dakika önce de cevapladığım gibi, hayır!”

Masaya her zaman güvende olduğumu hissettiren kızartılmış ekmek kokularıyla dolu sepeti koydu. Ocağa baktı.

“Ya şimdi, dokuz... oldu mu?”

“Hayıııır! Ne acelen var kızım?”

Çabucak hazırladığı kahvaltıyı bitirip aşağı ineceğimi söyledim. Dışarı çıkmak istememden memnun olduğunu, çantamda saklı duran kartlardaki gülüşü yüzüne takmasından anladım. Saatin kaç olduğunu sormadım. Lokmaları çiğnemeden yutarak bir kısmını ayakta ağzıma tıktım.

“Ben... çıkıyorum,” dedim ve kapıya koşturdum.

“Sütünü bitirseydin kızım!”

Ayakkabılarımın bağcıklarını tavşan kulağı yapacak vaktim yoktu. Onları ayakkabının yan taraflarına sıkıştırdım, arkamdan kapıyı çarpıp soluğu bahçede aldım.

Bu bahçenin dışında, okulda hayalet olabilirdim. Ama burada, arkadaşlarımın arasında asla öyle hissetmiyordum. Kimsenin gözüne bakmadan, “Günaydın,” diyerek yürümeye koyuldum. Peşimden takip ettiler. Sırtımda bir tek süper kahraman yazan kırmızı pelerinim eksikti. Çok cesur hissediyordum.

B bloğun bahçeye bakan ikinci kapısından girerek merdivenleri adımladık. Elimde, mutfaktan koştururken kaşla göz arasında yanıma aldığım reçelli ekmek duruyordu. Arkadaşlarımınkiler de boş değildi. Haşlanmış yumurta getiren bile vardı.

Ziline bastık. Bir daha, bir daha...

Korkuyla birbirimize baktığımız sırada, kapının açılmasıyla merdivenlerin sönmüş ışığı yüzünden karanlıkta kalan yüzlerimiz aydınlandı.

“Şeyy...” dedim başım önümde. “Girebilir... miyiz? Kahvaltı için... bir şeyler getirdik.” Azıcık kekelesem de kırmızı pelerinim havalara uçuyor, dalgalanıyordu.

Sesini çıkarmadan ardına kadar açtığı kapısı ile bizi içeri davet etti.

Ayakkabılarımızı apar topar çıkararak içeri girdik. Daha önceden geldiğim için salonun yolunu biliyordum. Başımla, beni takip edin, anlamında arkadaşlarıma işaret ederek salona girdik.

Ben reçelli ekmeği uzattım.

Toprak, haşlanmış yumurtayı.

Didem, peçeteye koyduğu beyaz peyniri.

Sinem, poşet içindeki üç zeytini.

Cihan bir karanfili...

“Şeeey... babam dün anneme getirmişti de...”

Yanımızdan ayrılarak tepsi içinde bir tabak, bardak ve sütlerle geri döndü. Yenebilecek olanları tabağa koydu, karanfili de yarısına kadar su dolu bardağa.

“Teşekkür ederim, oturun,” dedi. “Daha önce ziyaretime gelen olmamıştı,” diye de ekledi.

“Biiz... senin cadı... olduğunu düşünmüştük,” dedim başım önümde.

Kahkahası kulaklarımda çınladı.

“Kargalar yüzünden, değil mi? Çoğu insan sevimli bulmaz onları ama ben çocukluğumdan beri beslerim. Beslenme zamanı, gelin bakın,” diyerek sehpanın üzerindeki kavanozu aldı. Balkon kapısını açınca içerisi gül kokularıyla doldu. Onu takip ettik. Avuçladığı yemleri, yere serpti.

Gaaaak gaaak...

Kanat çırpışları, kafeslerinden çıkan kuşların özgürlüğe uçuşlarını andırıyordu. En azından bugün böyle ifade edebiliyorum. O gün hissettiğim şey, tam olarak rahatlamaydı, her şey yolunda duygusuydu.

Kargalar, balkona doluşup karınlarını doyurdular. Bir süre onları izledikten sonra içeri döndük.

“Hanginiz evime girdi?” diye sordu.

“Ben...” dedim, kırmızı pelerinim kopmuş, parçalanmış gibi hissederek.

“Çok iyi yapmışsın kızım,” diyerek ayağa kalktı, elini saçlarıma uzattı.

“Sakın!” dedi Cihan. “Yanımda kese kâğıdı yok. Dokunulmaktan hiç hoşlanmaz.”

Elini usulca çekerek koltuğuna oturdu. “Pekâlâ,” dedi, yanaklarımızı okşayan yaşlı sesiyle. “Ne bilmek istiyorsunuz?”

“Mezarlıktakiler kim?” dedi her zamanki patavatsız haliyle Toprak. “Onları kurbanların sanmıştık, ayin yaptığını düşünmüştük.”

“Topraaaak!” dedi Didem kızarak.

“Önemli değil kızım. Doksan yaşına gelince insan her şeye alışıyor. Anlatayım mı? Ama sütlerinizi içeceksiniz, söz mü?”

“Söz!” diye cevaplayarak bir dikişte hepsini bitirdik. Sonunda sır perdesi aralanacaktı.

“Yanımda taşıdığım valizi hatırlıyorsunuz, değil mi çocuklar?” Gidip valizi getirdi ve yere oturup sırtını koltuğa dayadı. Çevresine doluştuk. Daha önce gördüğüm fotoğrafları göstererek anlatmaya başladı.

“Bunlar benim eşim ve çocuğum. Bebeğimiz olmuyordu, on sene bekledik ona kavuşmak için. Bir yavrumuz olacağını öğrendiğimiz zamanki mutluluğumuzu nasıl anlatayım! Hep istediğim şeydi bir ailemin olması. Oğlumuz dünyaya geldikten sonra hayatımın en güzel ve acı hatıralarına sahip olacağımı bilemezdim tabii. Eşim, oğlum ve beslediğim kargalarla masallardaki hayatı yaşıyordum. Bir tek yedi cücelerimiz yoktu,” diyerek gülümsedi ve gözlerindeki yaşları silerek devam etti:

“Taa ki o kış gelinceye kadar... Yüz yılın en soğuk kışı yaşanıyor diyorlardı, kar bile yağmıştı İzmir’e. Eşim, çalıştığı fabrika iflas edince işsiz kalmıştı. Çalışacak yer bulmakta zorlanıyordu. Bir aile dostumuzun bulduğu iş sayesinde bulaşıkçı olarak çalışmaya başlamıştı. Kazandığı üç beş kuruş, zorunlu giderlerimizi karşılamaya zar zor yetiyordu. O zamanlar doğal gaz yoktu, soba ile ısınıyorduk. Odun, kömür, o gün ne bulsak yakıyorduk. O gece, bir yaşındaki oğlumuza kibritçi kız masalını anlatıyorduk. Ben istemedim o masalı anlatmayı ama eşim, ‘Daha bebek, üzülmez, merak etme!’ dedi. Bebeğimiz aramızda, yorganın altına saklanıp anlattık, anlattık... Uykuya dalmışız. Sabah olduğunda başımda bir ağrı ve mide bulantısı ile uyandım. Çok uğraştım uyansınlar diye. Uyanmadılar... Karşı komşuya koştum, onlarda telefon vardı, ambulans çağırmalarını istedim. Geri dönüp oğlumu kokladım, sarstım, öptüm, pencereleri açtım.”

Durakladı...

Onun muslukları da tıpkı benimkiler gibiydi...

“Bacalar tıkanmış...” dedi hıçkırarak. “Sobadan zehirlenmişler.”

Manavgat Şelalesi, Antalya’dan buralara kadar taşmıştı, hepimiz de burnumuzu çeke çeke ağlıyorduk. Ben, onun hakkında cadı diye konuştuğumuz için suçluluk hissediyordum.

“Mezarlıkta gördükleriniz onlar. Bu valizde de anılarımı taşıyorum, yanımdan hiç ayırmıyorum.”

Sessizlik...

Ona sarıldığımı hayal ettim...

SENİ SEVİYORUM ANNE

Mahallemizin cadısının aslında öyle olmadığını çözmemizin ardından hayatımız eski, sıradan haline dönmüştü. Nesibe nine, bize masallar anlatsın, kitaplar okusun diye sık sık onu ziyaret ediyorduk. Ona, denizyıldızlarını çizdiğim bir resmimi hediye etmiştim. Çerçeveletip duvarına asmıştı...

Küçüklüğümde geometrik şekillerle aram pek iyi olmasa da annem ve Melis, resme doğal bir yeteneğim olduğunu söylüyorlardı. Yaşlı insanları kaçıranlar yakalandıktan sonra, bir sene boyunca her hafta, İzmirli bir ressamdan dersler aldım. İçimden ne gelirse çiziyordum.

Derslere sonrasında da devam ettim tabii. Özellikle deniz canlılarını resmetmeye bayılıyordum. Hiç görmediğim balıkları, balinaları, yosunları...

“Sanki okyanusa açılmışsın gibi çiziyorsun,” diyordu öğretmenim.

“Onlar senin en değerli hazinen, eserlerin,” diyordu annem. Sonra bir gün, on bir yaşımdayken, küçük bir kitabevinde ilk sergim gerçekleşti. Yerel gazeteler, televizyonlar büyük ilgi gösterdiler. Geleceğin ressamı, deha çocuk yazıyorlardı. Ben çizmeye devam ettim, bana olan ilgi arttı. Öğretmenim parmak kaldırmazsam zorlamıyor, arada derste yürümeme ya da pencereden kuşlara bakmama izin veriyordu. Sonuçta uçup gidiyorlardı, sonsuza kadar camın önünde kalamazdım ya.

Sürekli o rahatsız sıralarda hareket etmeden oturmak bana iyi gelmiyordu. Ayaktaysam aklım daha iyi çalışıyor, beynimdeki çantayı daha hızlı karıştırabiliyordum. Kartlar her an lazım olabilirdi.

Annem bir gün sınıfıma geldi ve bir konuşma yaptı. Bir öyküyle otizmin ne olduğunu, daha doğrusu ne olabileceğini anlattı. Öykünün sonunda, “Kızım bir otizmli ve ben onu çok seviyorum. Onunla gurur duyuyorum. Hepimiz de birbirimizden farklıyız. Biz bununla yaşamayı öğrendik, siz de yardımcı olur musunuz?” dedi.

“Biz,” diyordu annem, “Biz...”

Ben mi değişmiştim, arkadaşlarım mı, bilmiyorum. Belki de yaptığım resimler sayesinde insanlarla aramda bir bağ kurulmuştu. Sebebini hâlâ pek anlayamasam da annemin gelip konuşması çok işe yaramıştı. Artık hiçbir şeyimizi saklamak zorunda değildik. Omuzlarımdan bir yük kalkmış gibi hissettiğimi hatırlarım.

Şimdi yirmi beş yaşındayım ve Üniversitenin Güzel Sanatlar Fakültesi Resim Bölümünde asistanım. Üniversitenin en asosyal asistanı unvanı bana verildi. Bunun için arkadaşlarım tören bile düzenlediler... Benim pek hoşuma gitmese de aslında gerçek bir tören olmadığını ve kendi aramızda gülmek, bana takılmak için yaptıklarını az çok anladığımdan sesimi çıkarmadım.

Hayaletler de sevebilir...

Bugün gibi hatırlıyorum...

Annemle ikimiz Seferihisar’a tatile gitmiştik...

Sürekli etrafımda dönüyor, benim için annelerle ve çocuklarıyla arkadaşlıklar kuruyor, onun deyimiyle, dışa açılmam için uğraşıyordu. Küçüklüğümden beri, “Beni sevdiğini söylediğini ne zaman duyabileceğim?” diyordu. Ben asla yapamıyor, o üç kelimeyi ağzımdan çıkaramıyordum. Duygularla aram hâlâ pek iyi değildir.

Öğle güneşi tam tepemize yükselince onun fark etmediği bir anda gözlerine baktım.

Güneş mi daha parlak, gözleri mi; karar veremedim...

Şakaklarındaki beyazlar kuyruklu yıldızları andırıyordu...

Şezlongdan kalkarak havuz kenarından kumsala yürüdüm.

Arkamdan takip etti, hep eder.

Her zaman gölgesini üzerimde hissederim...

Kumsala gelince ıslak kumlara eğildim.

Otizmli parmaklarımla yazmaya başladım...

Seni seviyorum anne...